<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Citation list Ekkeharti Vita S. Wiboradae</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
      <back>
         <div>
            <cit xml:id="Sap_11.21">
               <bibl>Sap 11,21</bibl>
               <quote>sed et sine his uno spiritu occidi poterant persecutionem passi ab ipsis
                  factis suis et dispersi per spiritum virtutis tuae sed omnia mensura et numero et
                  pondere disposuisti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.38-40">
               <bibl>Lc 10,38-40</bibl>
               <quote>factum est autem dum irent et ipse intravit in quoddam castellum et mulier
                  quaedam Martha nomine excepit illum in domum suam 39 et huic erat soror nomine
                  Maria quae etiam sedens secus pedes Domini audiebat verbum illius 40 Martha autem
                  satagebat circa frequens ministerium quae stetit et ait Domine non est tibi curae
                  quod soror mea reliquit me solam ministrare dic ergo illi ut me adiuvet.</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ier_1.5">
               <bibl>Ier 1,5</bibl>
               <quote>priusquam te formarem in utero novi te et antequam exires de vulva
                  sanctificavi te prophetam gentibus dedi te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Vita_S_Leobae_c._7">
               <bibl>Vita S. Leobae virginis c. 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_4.7">
               <bibl>I Tim 4,7</bibl>
               <quote>ineptas autem et aniles fabulas devita exerce te ipsum ad pietatem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Tb_3.17">
               <bibl>Tb 3,17</bibl>
               <quote>numquam cum ludentibus miscui me neque cum his qui in levitate ambulant
                  participem me praebui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Gregorius_M_Dial._II.1">
               <bibl>Gregorius M., Dial. II 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_prol._9">
               <bibl>Benedicti Regula prol. 9</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Verg_Aen_IV_30">
               <bibl>Virgil., Aen. IV 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sap_4.14">
               <bibl>Sap 4,14</bibl>
               <quote>placita enim erat Deo anima illius propter hoc properavit educere illum de
                  medio iniquitatum populi autem videntes et non intellegentes nec ponentes in
                  praecordiis talia</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_6.33">
               <bibl>Mt 6,33</bibl>
               <quote>quaerite autem primum regnum et iustitiam eius et omnia haec adicientur
                  vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_43.3">
               <bibl>Benedicti Regula 43,3</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_31.27">
               <bibl>Prv 31,27</bibl>
               <quote>SADE considerat semitas domus suae et panem otiosa non comedet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Th_3.10">
               <bibl>II Th 3,10</bibl>
               <quote>nam et cum essemus apud vos hoc denuntiabamus vobis quoniam si quis non vult
                  operari nec manducet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_127.2">
               <bibl>Ps 127,2</bibl>
               <quote>labores manuum tuarum quia manducabis beatus es et bene tibi erit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sulp_Sev_Dial_II_1.5">
               <bibl>Sulpicius Severus, Dial. II 1, 5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_3.23">
               <bibl>Is 3,23</bibl>
               <quote>et specula et sindones et vittas et theristra</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Not_Gest_Karol_II_7">
               <bibl>Notker, Gesta Karoli II 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Isid_Etym_VI_2.15">
               <bibl>Isid., Etym. VI 2, 15</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Acta_SS_Mai_7_552">
               <bibl>Acta SS Maii <biblScope>t. 7</biblScope><citedRange>p. 552</citedRange></bibl>

            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_440C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, <hi rend="it">Migne PL</hi> 123, col. 440 C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_438A">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, <hi rend="it">Migne PL</hi> 123, col. 438 A</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.21">
               <bibl>Lc 10,21</bibl>
               <quote>in ipsa hora exultavit Spiritu Sancto et dixit confiteor tibi Pater Domine
                  caeli et terrae quod abscondisti haec a sapientibus et prudentibus et revelasti ea
                  parvulis etiam Pater quia sic placuit ante te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_4_17">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 4 et 17</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Baud_Rad_8">
               <bibl>Baudonivia, Vita S. Radegundis c. 8</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.6">
               <bibl>Ps 83,6</bibl>
               <quote>beatus vir cui est auxilium abs te ascensiones in corde suo disposuit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.8">
               <bibl>Ps 83,8</bibl>
               <quote>etenim benedictiones dabit legis dator ibunt de virtute in virtutem videbitur
                  Deus deorum in Sion</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Epist_V_53a_1">
               <bibl>Gregorius M., Epist. V 53a (Dedicatio Moralium in Iob), c. 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Cor_13.12">
               <bibl>I Cor 13,12</bibl>
               <quote>videmus nunc per speculum in enigmate tunc autem facie ad faciem nunc cognosco
                  ex parte tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_4">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 4</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_5">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_20.26">
               <bibl>Io 20,26</bibl>
               <quote>et post dies octo iterum erant discipuli eius intus et Thomas cum eis venit
                  Iesus ianuis clausis et stetit in medio et dixit pax vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_6.16a">
               <bibl>Eph 6,16</bibl>
               <quote>in omnibus sumentes scutum fidei in quo possitis omnia tela nequissimi ignea
                  extinguere</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Dial_III_30">
               <bibl>Gregorius M., Dial. III 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_11.33">
               <bibl>Lc 11,33</bibl>
               <quote>nemo lucernam accendit et in abscondito ponit neque sub modio sed supra
                  candelabrum ut qui ingrediuntur lumen videant</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_16.25">
               <bibl>Io 16,25 etc.</bibl>
               <quote>haec in proverbiis locutus sum vobis venit hora cum iam non in proverbiis
                  loquar vobis sed palam de Patre adnuntiabo vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.3">
               <bibl>Act 10,3 etc.</bibl>
               <quote>vidit in visu manifeste quasi hora nona diei angelum Dei introeuntem ad se et
                  dicentem sibi Corneli</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hesb_ant_off_3864">
               <bibl>Hesbert, <hi rend="it">Corpus antiphonalium officii</hi>, nr. 3864</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_32.24">
               <bibl>Sir 32,24</bibl>
               <quote>fili sine consilio nihil facias et post factum non paeniteberis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_26.24">
               <bibl>Mt 26,24</bibl>
               <quote>Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de illo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum erat ei si natus non fuisset homo
                  ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_14.21">
               <bibl>Mc 14,21</bibl>
               <quote>et Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de eo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum ei si non esset natus homo ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_102.15">
               <bibl>Ps 102,15</bibl>
               <quote>homo sicut faenum dies eius tamquam flos agri sic efflorebit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_40.6-8">
               <bibl>Is 40,6-8</bibl>
               <quote>vox dicentis clama et dixi quid clamabo omnis caro faenum et omnis gloria eius
                  quasi flos agri 7 exsiccatum est faenum et cecidit flos quia spiritus Domini
                  sufflavit in eo vere faenum est populus 8 exsiccatum est faenum cecidit flos
                  verbum autem Dei nostri stabit in aeternum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iac_1.10-11">
               <bibl>Iac 1,10-11</bibl>
               <quote>dives autem in humilitate sua quoniam sicut flos faeni transibit 11 exortus
                  est enim sol cum ardore et arefecit faenum et flos eius decidit et decor vultus
                  eius deperiit ita et dives in itineribus suis marcescet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_1.24-25">
               <bibl>I Pt 1,24-25</bibl>
               <quote>quia omnis caro ut faenum et omnis gloria eius tamquam flos faeni exaruit
                  faenum et flos decidit 25 verbum autem Domini manet in aeternum hoc est autem
                  verbum quod evangelizatum est in vos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_7.16">
               <bibl>Ps 7,16 etc.</bibl>
               <quote>lacum aperuit et effodit eum et incidet in foveam quam fecit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_Tur_Hist_VI_6">
               <bibl>Gregorius Turon., Histor. VI 6</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_I_4.13">
               <bibl>Horat., Carm. I 4,13</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_441C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, <hi rend="it">Migne PL</hi> 123, col. 441 C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Wala_Gall_I_32">
               <bibl>Walahfrid, Vita S. Galli I 32</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_4.1">
               <bibl>Ct 4,1</bibl>
               <quote>quam pulchra es amica mea quam pulchra es oculi tui columbarum absque eo quod
                  intrinsecus latet capilli tui sicut greges caprarum quae ascenderunt de monte
                  Galaad</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_6.3">
               <bibl>Ct 6,3</bibl>
               <quote>pulchra es amica mea suavis et decora sicut Hierusalem terribilis ut castrorum
                  acies ordinata</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Tim_1.12">
               <bibl>II Tim 1,12</bibl>
               <quote>ob quam causam etiam haec patior sed non confundor scio enim cui credidi et
                  certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.83">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,83-85</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.69">
               <bibl>ib., 69 sq.</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_ars_359">
               <bibl>Horat., Ars poet. 359</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Serv_Virg_Aen_I_praef">
               <bibl>Servius, In Virgilii Aen. I praef.</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_2.13">
               <bibl>I Pt 2,13</bibl>
               <quote>subiecti estote omni humanae creaturae propter Dominum sive regi quasi
                  praecellenti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_63.4">
               <bibl>Ps 63,4</bibl>
               <quote>quia exacuerunt ut gladium linguas suas intenderunt arcum rem amaram</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prisc_iul_2.2">
               <bibl>Priscian., epist. ad Iulianum 3, ed. Keil, <hi rend="it">Grammatici latini</hi>
                  t. 2, p. 2</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I.II.III_Esr">
               <bibl>I, II, III Esr passim</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Virg_Ecl_III.54">
               <bibl>Virgil., Ecl. III 54</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_55.12-13">
               <bibl>Ps 55,12-13</bibl>
               <quote>in me sunt Deus vota tua quae reddam laudationes tibi 13 quoniam eripuisti
                  animam meam de morte et pedes meos de lapsu ut placeam coram Deo in lumine
                  viventium</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_III_6.24">
               <bibl>Horat., Carm. III 6,24</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_112.3">
               <bibl>Ps 112,3</bibl>
               <quote>a solis ortu usque ad occasum laudabile nomen Domini</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mal_1.11">
               <bibl>Mal 1,11</bibl>
               <quote>ab ortu enim solis usque ad occasum magnum est nomen meum in gentibus et in
                  omni loco sacrificatur et offertur nomini meo oblatio munda quia magnum nomen meum
                  in gentibus dicit Dominus exercituum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_88.8">
               <bibl>Ps 88,8</bibl>
               <quote>Deus qui glorificatur in consilio sanctorum magnus et horrendus super omnes
                  qui in circuitu eius sunt</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_14.13">
               <bibl>Prv 14,13</bibl>
               <quote>risus dolore miscebitur et extrema gaudii luctus occupat</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_1.10">
               <bibl>Prv 1,10</bibl>
               <quote>fili mi si te lactaverint peccatores ne adquiescas</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.13">
               <bibl> Ps 83,13</bibl>
               <quote>non privabit bonis eos qui ambulant in innocentia Domine virtutum beatus vir
                  qui sperat in te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_67.36">
               <bibl>Ps 67,36</bibl>
               <quote>mirabilis Deus in sanctis suis Deus Israhel ipse dabit virtutem et
                  fortitudinem plebi suae benedictus Deus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_3.3">
               <bibl>Sir 3,3</bibl>
               <quote>Deus enim honoravit patrem in filiis et iudicium matris exquirens in
                  filios</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_3.12">
               <bibl>Prv 3,12</bibl>
               <quote>quem enim diligit Dominus corripit et quasi pater in filio conplacet
                  sibi</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_2.9">
               <bibl>I Tim 2,9</bibl>
               <quote>similiter et mulieres in habitu ornato cum verecundia et sobrietate ornantes
                  se non in tortis crinibus aut auro aut margaritis vel veste pretiosa</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_3.12">
               <bibl>I Tim 3,12</bibl>
               <quote>diacones sint unius uxoris viri qui filiis suis bene praesunt et suis
                  domibus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_90.1">
               <bibl>Ps 90,1</bibl>
               <quote>Qui habitat in adiutorio Altissimi in protectione Dei caeli
                  commorabitur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_19.16-22">
               <bibl>Mt 19,16 sqq.</bibl>
               <quote>et ecce unus accedens ait illi magister bone quid boni faciam ut habeam vitam
                  aeternam 17 qui dixit ei quid me interrogas de bono unus est bonus Deus si autem
                  vis ad vitam ingredi serva mandata 18 dicit illi quae Iesus autem dixit non
                  homicidium facies non adulterabis non facies furtum non falsum testimonium dices
                  19 honora patrem et matrem et diliges proximum tuum sicut te ipsum 20 dicit illi
                  adulescens omnia haec custodivi quid adhuc mihi deest 21 ait illi Iesus si vis
                  perfectus esse vade vende quae habes et da pauperibus et habebis thesaurum in
                  caelo et veni sequere me 22 cum audisset autem adulescens verbum abiit tristis
                  erat enim habens multas possessiones</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_136.1">
               <bibl>Ps 136,1</bibl>
               <quote>Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus cum recordaremur
                  Sion</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.7">
               <bibl>Ps 83,7</bibl>
               <quote>in valle lacrimarum in loco quem posuit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_121.2">
               <bibl>Ps 121,2</bibl>
               <quote>stantes erant pedes nostri in atriis tuis Hierusalem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Cor_5.1">
               <bibl>II Cor 5,1</bibl>
               <quote>scimus enim quoniam si terrestris domus nostra huius habitationis dissolvatur
                  quod aedificationem ex Deo habeamus domum non manufactam aeternam in
                  caelis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_12.3">
               <bibl>Rm 12,3</bibl>
               <quote>dico enim per gratiam quae data est mihi omnibus qui sunt inter vos non plus
                  sapere quam oportet sapere sed sapere ad sobrietatem unicuique sicut Deus divisit
                  mensuram fidei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_25">
               <bibl>Mt 25</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Apc_1.3">
               <bibl>Apc 1,3</bibl>
               <quote>beatus qui legit et qui audiunt verba prophetiae et servant ea quae in ea
                  scripta sunt tempus enim prope est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Apc_22.10">
               <bibl>Apc 22,10</bibl>
               <quote>et dicit mihi ne signaveris verba prophetiae libri huius tempus enim prope
                  est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_26.18">
               <bibl>Mt 26,18</bibl>
               <quote>at Iesus dixit ite in civitatem ad quendam et dicite ei magister dicit tempus
                  meum prope est apud te facio pascha cum discipulis meis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_5.11">
               <bibl>Lc 5,11</bibl>
               <quote>et subductis ad terram navibus relictis omnibus secuti sunt illum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iuv_I_1.159">
               <bibl>Iuvenal. I 1,159</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_8.28-32">
               <bibl>Mt 8,28-32</bibl>
               <quote>et cum venisset trans fretum in regionem Gerasenorum occurrerunt ei duo
                  habentes daemonia de monumentis exeuntes saevi nimis ita ut nemo posset transire
                  per viam illam 29 et ecce clamaverunt dicentes quid nobis et tibi Fili Dei venisti
                  huc ante tempus torquere nos 30 erat autem non longe ab illis grex porcorum
                  multorum pascens 31 daemones autem rogabant eum dicentes si eicis nos mitte nos in
                  gregem porcorum 32 et ait illis ite at illi exeuntes abierunt in porcos et ecce
                  impetu abiit totus grex per praeceps in mare et mortui sunt in aquis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_5.11-13">
               <bibl>Mc 5,11-13</bibl>
               <quote>erat autem ibi circa montem grex porcorum magnus pascens 12 et deprecabantur
                  eum spiritus dicentes mitte nos in porcos ut in eos introeamus 13 et concessit eis
                  statim Iesus et exeuntes spiritus inmundi introierunt in porcos et magno impetu
                  grex praecipitatus est in mare ad duo milia et suffocati sunt in mare</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_8.30-33">
               <bibl>Lc 8,30-33</bibl>
               <quote>interrogavit autem illum Iesus dicens quod tibi nomen est at ille dixit Legio
                  quia intraverunt daemonia multa in eum 31 et rogabant illum ne imperaret illis ut
                  in abyssum irent 32 erat autem ibi grex porcorum multorum pascentium in monte et
                  rogabant eum ut permitteret eos in illos ingredi et permisit illos 33 exierunt
                  ergo daemonia ab homine et intraverunt in porcos et impetu abiit grex per praeceps
                  in stagnum et suffocatus est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_6.16">
               <bibl>Eph 6,16 sq.</bibl>
               <quote>in omnibus sumentes scutum fidei in quo possitis omnia tela nequissimi ignea
                  extinguere 17 et galeam salutis adsumite et gladium Spiritus quod est verbum
                  Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sap_5.18">
               <bibl>Sap 5,18</bibl>
               <quote>accipiet armaturam zelus illius et armabit creaturam ad ultionem
                  inimicorum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_59.17">
               <bibl>Is 59,17</bibl>
               <quote>indutus est iustitia ut lorica et galea salutis in capite eius indutus est
                  vestimentis ultionis et opertus est quasi pallio zeli</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_1.6-7">
               <bibl>I Pt 1,6-7</bibl>
               <quote>in quo exultatis modicum nunc si oportet contristati in variis temptationibus
                  7 ut probatum vestrae fidei multo pretiosius sit auro quod perit per ignem probato
                  inveniatur in laudem et gloriam et honorem in revelatione Iesu Christi</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_13.55">
               <bibl>Mt 13,55</bibl>
               <quote>nonne hic est fabri filius nonne mater eius dicitur Maria et fratres eius
                  Iacobus et Ioseph et Simon et Iudas</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_7.39">
               <bibl>Lc 7,39</bibl>
               <quote>videns autem Pharisaeus qui vocaverat eum ait intra se dicens hic si esset
                  propheta sciret utique quae et qualis mulier quae tangit eum quia peccatrix
                  est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_7.20">
               <bibl>Io 7,20</bibl>
               <quote>quid me quaeritis interficere respondit turba et dixit daemonium habes quis te
                  quaerit interficere</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_8.48">
               <bibl>Io 8,48</bibl>
               <quote>responderunt igitur Iudaei et dixerunt ei nonne bene dicimus nos quia
                  Samaritanus es tu et daemonium habes</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_10.20">
               <bibl>Io 10,20</bibl>
               <quote>dicebant autem multi ex ipsis daemonium habet et insanit quid eum
                  auditis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_5.3">
               <bibl>Rm 5,3</bibl>
               <quote>non solum autem sed et gloriamur in tribulationibus scientes quod tribulatio
                  patientiam operatur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Dn_13">
               <bibl>Dn 13</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Dt_32.35">
               <bibl>Dt 32,35</bibl>
               <quote>mea est ultio et ego retribuam in tempore ut labatur pes eorum iuxta est dies
                  perditionis et adesse festinant tempora</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ter_Eun_105">
               <bibl>Terent., Eunuchus 105</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Gn_1.4">
               <bibl>Gn 1,4 etc.</bibl>
               <quote>et vidit Deus lucem quod esset bona et divisit lucem ac tenebras</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_44.16">
               <bibl>Sir 44,16</bibl>
               <quote>Enoch placuit Deo et translatus est in paradiso ut det gentibus
                  paenitentiam</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Cass_Inst_VII_6">
               <bibl>Cassian., Inst. VII 6</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_6.10">
               <bibl>I Tim 6,10</bibl>
               <quote>radix enim omnium malorum est cupiditas quam quidam appetentes erraverunt a
                  fide et inseruerunt se doloribus multis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_44.2">
               <bibl>Ps 44,2</bibl>
               <quote>Eructavit cor meum verbum bonum dico ego opera mea regi lingua mea calamus
                  scribae velociter scribentis </quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Io_4.1">
               <bibl>I Io 4,1</bibl>
               <quote>carissimi nolite omni spiritui credere sed probate spiritus si ex Deo sint
                  quoniam multi pseudoprophetae exierunt in mundum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Sm_15.22">
               <bibl>I Sm 15,22</bibl>
               <quote>et ait Samuhel numquid vult Dominus holocausta aut victimas et non potius ut
                  oboediatur voci Domini melior est enim oboedientia quam victimae et auscultare
                  magis quam offerre adipem arietum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ecl_4.17">
               <bibl>Ecl 4,17</bibl>
               <quote>custodi pedem tuum ingrediens domum Dei multo enim melior est oboedientia quam
                  stultorum victimae qui nesciunt quid faciant mali</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Pers_3.21.22">
               <bibl>Pers. 3,21 sq.</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_14.1-5">
               <bibl>Ps 14,1-5</bibl>
               <quote>Domine quis habitabit in tabernaculo tuo aut quis requiescet in monte sancto
                  tuo 2 qui ingreditur sine macula et operatur iustitiam 3 qui loquitur veritatem in
                  corde suo qui non egit dolum in lingua sua nec fecit proximo suo malum et
                  obprobrium non accepit adversus proximos suos 4 ad nihilum deductus est in
                  conspectu eius malignus timentes autem Dominum glorificat qui iurat proximo suo et
                  non decipit 5 qui pecuniam suam non dedit ad usuram et munera super innocentes non
                  accepit qui facit haec non movebitur in aeternum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_5.5">
               <bibl>Eph 5,5</bibl>
               <quote>hoc enim scitote intellegentes quod omnis fornicator aut inmundus aut avarus
                  quod est idolorum servitus non habet hereditatem in regno Christi et Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Col_3.5">
               <bibl>Col 3,5</bibl>
               <quote>mortificate ergo membra vestra quae sunt super terram fornicationem
                  inmunditiam libidinem concupiscentiam malam et avaritiam quae est simulacrorum
                  servitus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_27.14">
               <bibl>Mt 27,14</bibl>
               <quote>et non respondit ei ad ullum verbum ita ut miraretur praeses
                  vehementer</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sall_Cat_3.2">
               <bibl>Sallust, Cat. 3,2</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Tm_4.4">
               <bibl>II Tm 4,4</bibl>
               <quote>et a veritate quidem auditum avertent ad fabulas autem convertentur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Flav_Ios_Ant_Iud_XVIII_9">
               <bibl>Flavius Iosephus, Ant. Iud. XVIII 9</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_6.20">
               <bibl>Mc 6,20</bibl>
               <quote>Herodes enim metuebat Iohannem sciens eum virum iustum et sanctum et
                  custodiebat eum et audito eo multa faciebat et libenter eum audiebat</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_11.11">
               <bibl>Mt 11,11</bibl>
               <quote>amen dico vobis non surrexit inter natos mulierum maior Iohanne Baptista qui
                  autem minor est in regno caelorum maior est illo</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_I_27.18">
               <bibl>Horat., Carm. I 27,18</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="III_Rg_19.4-7">
               <bibl>III Rg 19,4-7</bibl>
               <quote>et perrexit in desertum via unius diei cumque venisset et sederet subter unam
                  iuniperum petivit animae suae ut moreretur et ait sufficit mihi Domine tolle
                  animam meam neque enim melior sum quam patres mei 5 proiecitque se et obdormivit in
                  umbra iuniperi et ecce angelus tetigit eum et dixit illi surge comede 6 respexit et
                  ecce ad caput suum subcinericius panis et vas aquae comedit ergo et bibit et
                  rursum obdormivit 7 reversusque est angelus Domini secundo et tetigit eum dixitque
                  illi surge comede grandis enim tibi restat via</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_8.2">
               <bibl>Mc 8,2</bibl>
               <quote>misereor super turba quia ecce iam triduo sustinent me nec habent quod
                  manducent</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Sm_30.12">
               <bibl>I Sm 30,12</bibl>
               <quote>sed et fragmen massae caricarum et duas ligaturas uvae passae quae cum
                  comedisset reversus est spiritus eius et refocilatus est non enim comederat panem
                  neque biberat aquam tribus diebus et tribus noctibus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_ars_97">
               <bibl>Horat., Ars poet. 97</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_17">
               <bibl>Ven. Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 17</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_8.5">
               <bibl>Rm 8,5</bibl>
               <quote>qui enim secundum carnem sunt quae carnis sunt sapiunt qui vero secundum
                  Spiritum quae sunt Spiritus sentiunt</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Cor_2.14">
               <bibl>I Cor 2,14</bibl>
               <quote>animalis autem homo non percipit ea quae sunt Spiritus Dei stultitia est enim
                  illi et non potest intellegere quia spiritaliter examinatur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_8.9">
               <bibl>Rm 8,9</bibl>
               <quote>vos autem in carne non estis sed in Spiritu si tamen Spiritus Dei habitat in
                  vobis si quis autem Spiritum Christi non habet hic non est eius</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Gal_5.22-23">
               <bibl>Gal 5,22 sq.</bibl>
               <quote>fructus autem Spiritus est caritas gaudium pax longanimitas bonitas benignitas 23
                  fides modestia continentia adversus huiusmodi non est lex</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_11.36">
               <bibl>Rm 11,36</bibl>
               <quote>quoniam ex ipso et per ipsum et in ipso omnia ipsi gloria in saecula
                  amen</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.13-15">
               <bibl>Act 10,13 sqq.</bibl>
               <quote>et facta est vox ad eum surge Petre et occide et manduca 14 ait autem Petrus
                  absit Domine quia numquam manducavi omne commune et inmundum 15 et vox iterum secundo
                  ad eum quae Deus purificavit ne tu commune dixeris</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.17">
               <bibl>Act 10,17</bibl>
               <quote>et dum intra se haesitaret Petrus quidnam esset visio quam vidisset ecce viri
                  qui missi erant a Cornelio inquirentes domum Simonis adstiterunt ad ianuam</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.20">
               <bibl>Act 10,20</bibl>
               <quote>surge itaque et descende et vade cum eis nihil dubitans quia ego misi
                  illos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ex_19">
               <bibl>Ex 19</bibl>
               <quote>1 mense tertio egressionis Israhel de terra Aegypti in die hac venerunt in
                  solitudinem Sinai 2 nam profecti de Raphidim et pervenientes usque in desertum Sinai
                  castrametati sunt in eodem loco ibique Israhel fixit tentoria e regione montis 3
                  Moses autem ascendit ad Deum vocavitque eum Dominus de monte et ait haec dices
                  domui Iacob et adnuntiabis filiis Israhel 4 vos ipsi vidistis quae fecerim Aegyptiis
                  quomodo portaverim vos super alas aquilarum et adsumpserim mihi 5 si ergo audieritis
                  vocem meam et custodieritis pactum meum eritis mihi in peculium de cunctis populis
                  mea est enim omnis terra 6 et vos eritis mihi regnum sacerdotale et gens sancta haec
                  sunt verba quae loqueris ad filios Israhel 7 venit Moses et convocatis maioribus
                  natu populi exposuit omnes sermones quos mandaverat Dominus 8 responditque universus
                  populus simul cuncta quae locutus est Dominus faciemus cumque rettulisset Moses
                  verba populi ad Dominum 9 ait ei Dominus iam nunc veniam ad te in caligine nubis ut
                  audiat me populus loquentem ad te et credat tibi in perpetuum nuntiavit ergo Moses
                  verba populi ad Dominum 10 qui dixit ei vade ad populum et sanctifica illos hodie et
                  cras laventque vestimenta sua 11 et sint parati in diem tertium die enim tertio
                  descendet Dominus coram omni plebe super montem Sinai 12 constituesque terminos
                  populo per circuitum et dices cavete ne ascendatis in montem nec tangatis fines
                  illius omnis qui tetigerit montem morte morietur 13 manus non tanget eum sed
                  lapidibus opprimetur aut confodietur iaculis sive iumentum fuerit sive homo non
                  vivet cum coeperit clangere bucina tunc ascendant in montem 14 descenditque Moses de
                  monte ad populum et sanctificavit eum cumque lavissent vestimenta sua 15 ait ad eos
                  estote parati in diem tertium ne adpropinquetis uxoribus vestris 16 iam advenerat
                  tertius dies et mane inclaruerat et ecce coeperunt audiri tonitrua ac micare
                  fulgura et nubes densissima operire montem clangorque bucinae vehementius
                  perstrepebat timuit populus qui erat in castris 17 cumque eduxisset eos Moses in
                  occursum Dei de loco castrorum steterunt ad radices montis 18 totus autem mons Sinai
                  fumabat eo quod descendisset Dominus super eum in igne et ascenderet fumus ex eo
                  quasi de fornace eratque mons omnis terribilis 19 et sonitus bucinae paulatim
                  crescebat in maius et prolixius tendebatur Moses loquebatur et Dominus respondebat
                  ei 20 descenditque Dominus super montem Sinai in ipso montis vertice et vocavit Mosen
                  in cacumen eius quo cum ascendisset 21 dixit ad eum descende et contestare populum ne
                  forte velint transcendere terminos ad videndum Dominum et pereat ex eis plurima
                  multitudo 22 sacerdotes quoque qui accedunt ad Dominum sanctificentur ne percutiat
                  eos 23 dixitque Moses ad Dominum non poterit vulgus ascendere in montem Sinai tu enim
                  testificatus es et iussisti dicens pone terminos circa montem et sanctifica illum 24
                  cui ait Dominus vade descende ascendesque tu et Aaron tecum sacerdotes autem et
                  populus ne transeant terminos nec ascendant ad Dominum ne forte interficiat illos 25
                  descendit Moses ad populum et omnia narravit eis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ger_Uod_I_1">
               <bibl>Gerhard, Vita S. Uodalrici I 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Bern_Uod_3">
               <bibl>Berno, Vita S. Uodalrici c. 3</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Sm_30.11-15">
               <bibl>I Sm 30,11 sqq.</bibl>
               <quote>et invenerunt virum aegyptium in agro et adduxerunt eum ad David dederuntque
                  ei panem ut comederet et ut biberet aquam 12 sed et fragmen massae caricarum et duas
                  ligaturas uvae passae quae cum comedisset reversus est spiritus eius et
                  refocilatus est non enim comederat panem neque biberat aquam tribus diebus et
                  tribus noctibus 13 dixit itaque ei David cuius es tu vel unde quo pergis qui ait ei
                  puer aegyptius ego sum servus viri amalechitae dereliquit autem me dominus meus
                  quia aegrotare coepi nudius tertius 14 siquidem nos erupimus ad australem partem
                  Cerethi et contra Iudam et ad meridiem Chaleb et Siceleg succendimus igni 15 dixitque
                  ei David potes me ducere ad istum cuneum qui ait iura mihi per Deum quod non
                  occidas me et non tradas me in manu domini mei et ducam te ad cuneum istum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mal_2.1">
               <bibl>Mal 2,1</bibl>
               <quote>et nunc ad vos mandatum hoc o sacerdotes</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mal_1.11-12">
               <bibl>Mal 1,11 sq.</bibl>
               <quote>ab ortu enim solis usque ad occasum magnum est nomen meum in gentibus et in
                  omni loco sacrificatur et offertur nomini meo oblatio munda quia magnum nomen meum
                  in gentibus dicit Dominus exercituum 12 et vos polluistis illud in eo quod dicitis
                  mensa Domini contaminata est et quod superponitur contemptibile est cum igni qui
                  illud devorat</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Sm_4.4">
               <bibl>II Sm 4,4</bibl>
               <quote>erat autem Ionathan filio Saul filius debilis pedibus quinquennis enim fuit
                  quando venit nuntius de Saul et Ionathan ex Iezrahel tollens itaque eum nutrix sua
                  fugit cumque festinaret ut fugeret cecidit et claudus effectus est habuitque
                  vocabulum Mifiboseth</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_14.12">
               <bibl>Is 14,12</bibl>
               <quote>quomodo cecidisti de caelo lucifer qui mane oriebaris corruisti in terram qui
                  vulnerabas gentes</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_14.13">
               <bibl>Is 14,13</bibl>
               <quote>ui dicebas in corde tuo in caelum conscendam super astra Dei exaltabo solium
                  meum sedebo in monte testamenti in lateribus aquilonis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_14.14">
               <bibl>Is 14,14</bibl>
               <quote>ascendam super altitudinem nubium ero similis Altissimo</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_3.29">
               <bibl>Sir 3,29</bibl>
               <quote>cor nequam gravabitur doloribus et peccator adiciet ad peccandum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Tb_3.22">
               <bibl>Tb 3,22</bibl>
               <quote>non enim delectaris in perditionibus nostris quia post tempestatem tranquillum
                  facis et post lacrimationem et fletum exultationem infundis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sall_Cat_51.20-24">
               <bibl>Sallust., Cat. 51,20-24</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Joh_Diac_Greg_II_44">
               <bibl>Johannes Diaconus, Vita S. Gregorii II 44</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_3.5">
               <bibl>Io 3,5</bibl>
               <quote>respondit Iesus amen amen dico tibi nisi quis renatus fuerit ex aqua et
                  Spiritu non potest introire in regnum Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Donat_Ars_III_6">
               <bibl>Donat., Ars gramm. III 6, ed. Keil, <hi rend="it">Grammatici latini</hi> t. 4,
                  p. 400</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Sm_22.19">
               <bibl>I Sm 22,19 etc.</bibl>
               <quote>Nobe autem civitatem sacerdotum percussit in ore gladii viros et mulieres
                  parvulos et lactantes bovem et asinum et ovem in ore gladii</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_24.6">
               <bibl>Ps 24,6</bibl>
               <quote>reminiscere miserationum tuarum Domine et misericordiarum tuarum quia a saeculo sunt</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iob_30.24">
               <bibl>Iob 30,24</bibl>
               <quote>verumtamen non ad consumptionem eorum emittis manum tuam et si corruerint ipse
                  salvabis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_55.9">
               <bibl>Ps 55,9</bibl>
               <quote>vitam meam adnuntiavi tibi posuisti lacrimas meas in conspectu tuo sicut et in promissione tua</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_12.45">
               <bibl>Mt 12,45</bibl>
               <quote>tunc vadit et adsumit septem alios spiritus secum nequiores se et intrantes
                  habitant ibi et fiunt novissima hominis illius peiora prioribus sic erit et
                  generationi huic pessimae</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_3.3">
               <bibl>Prv 3,3</bibl>
               <quote>misericordia et veritas non te deserant circumda eas gutturi tuo et describe
                  in tabulis cordis tui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_7.3">
               <bibl>Prv 7,3</bibl>
               <quote>liga eam in digitis tuis scribe illam in tabulis cordis tui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ekk_Cas_50">
               <bibl>Ekkehart IV, Casus S. Galli c. 50</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="IV_Rg_4.25-31">
               <bibl>IV Reg 4,25 sqq.</bibl>
               <quote>profecta est igitur et venit ad virum Dei in montem Carmeli cumque vidisset
                  eam vir Dei de contra ait ad Giezi puerum suum ecce Sunamitis illa 26 vade ergo in
                  occursum eius et dic ei rectene agitur circa te et circa virum tuum et circa
                  filium tuum quae respondit recte 27 cumque venisset ad virum Dei in monte adprehendit
                  pedes eius et accessit Giezi ut amoveret eam et ait homo Dei dimitte illam anima
                  enim eius in amaritudine est et Dominus celavit me et non indicavit mihi 28 quae
                  dixit illi numquid petivi filium a domino meo numquid non dixi tibi ne inludas me
                  29 et ille ait ad Giezi accinge lumbos tuos et tolle baculum meum in manu tua et vade
                  si occurrerit tibi homo non salutes eum et si salutaverit te quispiam non
                  respondeas illi et pones baculum meum super faciem pueri 30 porro mater pueri ait
                  vivit Dominus et vivit anima tua non dimittam te surrexit ergo et secutus est eam
                  31 Giezi autem praecesserat eos et posuerat baculum super faciem pueri et non erat
                  vox neque sensus reversusque est in occursum eius et nuntiavit ei dicens non
                  surrexit puer</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_19.12">
               <bibl>Act 19,12</bibl>
               <quote>ita ut etiam super languidos deferrentur a corpore eius sudaria vel semicintia
                  et recedebant ab eis languores et spiritus nequam egrediebantur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="IV_Rg_4.32-35">
               <bibl>IV Rg 4,32-35</bibl>
               <quote>ingressus est ergo Heliseus domum et ecce puer mortuus iacebat in lectulo eius
                  33 ingressusque clusit ostium super se et puerum et oravit ad Dominum 34 et ascendit et
                  incubuit super puerum posuitque os suum super os eius et oculos suos super oculos
                  eius et manus suas super manus eius et incurvavit se super eum et calefacta est
                  caro pueri 35 at ille reversus deambulavit in domo semel huc et illuc et ascendit et
                  incubuit super eum et oscitavit puer septies aperuitque oculos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ex_12.10">
               <bibl>Ex 12,10</bibl>
               <quote>nec remanebit ex eo quicquam usque mane si quid residui fuerit igne
                  conburetis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_35.7">
               <bibl>Ps 35,7</bibl>
               <quote>iustitia tua sicut montes Dei iudicia tua abyssus multa homines et iumenta salvabis Domine</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_13.5-8">
               <bibl>Mt 13,5 sqq.</bibl>
               <quote>alia autem ceciderunt in petrosa ubi non habebat terram multam et continuo
                  exorta sunt quia non habebant altitudinem terrae 6 sole autem orto aestuaverunt et
                  quia non habebant radicem aruerunt 7 alia autem ceciderunt in spinas et creverunt
                  spinae et suffocaverunt ea 8 alia vero ceciderunt in terram bonam et dabant fructum
                  aliud centesimum aliud sexagesimum aliud tricesimum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_4.5-8">
               <bibl>Mc 4,5 sqq.</bibl>
               <quote>aliud vero cecidit super petrosa ubi non habuit terram multam et statim
                  exortum est quoniam non habebat altitudinem terrae 6 et quando exortus est sol
                  exaestuavit et eo quod non haberet radicem exaruit 7 et aliud cecidit in spinas et
                  ascenderunt spinae et offocaverunt illud et fructum non dedit 8 et aliud cecidit in
                  terram bonam et dabat fructum ascendentem et crescentem et adferebat unum triginta
                  et unum sexaginta et unum centum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_8.6-8">
               <bibl>Lc 8,6 sqq.</bibl>
               <quote>et aliud cecidit supra petram et natum aruit quia non habebat humorem 7 et aliud
                  cecidit inter spinas et simul exortae spinae suffocaverunt illud 8 et aliud cecidit
                  in terram bonam et ortum fecit fructum centuplum haec dicens clamabat qui habet
                  aures audiendi audiat</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_8.9">
               <bibl>Mt 8,9</bibl>
               <quote>nam et ego homo sum sub potestate habens sub me milites et dico huic vade et
                  vadit et alio veni et venit et servo meo fac hoc et facit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="III_Rg_21-22">
               <bibl>III Rg 21-22</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_5.1-10">
               <bibl>Act 5,1 sqq.</bibl>
               <quote>vir autem quidam nomine Ananias cum Saffira uxore sua vendidit agrum 2 et
                  fraudavit de pretio agri conscia uxore sua et adferens partem quandam ad pedes
                  apostolorum posuit 3 dixit autem Petrus Anania cur temptavit Satanas cor tuum
                  mentiri te Spiritui Sancto et fraudare de pretio agri 4 nonne manens tibi manebat et
                  venundatum in tua erat potestate quare posuisti in corde tuo hanc rem non es
                  mentitus hominibus sed Deo 5 audiens autem Ananias haec verba cecidit et exspiravit
                  et factus est timor magnus in omnes qui audierant 6 surgentes autem iuvenes
                  amoverunt eum et efferentes sepelierunt 7 factum est autem quasi horarum trium
                  spatium et uxor ipsius nesciens quod factum fuerat introiit 8 respondit autem ei
                  Petrus dic mihi si tanti agrum vendidistis at illa dixit etiam tanti 9 Petrus autem
                  ad eam quid utique convenit vobis temptare Spiritum Domini ecce pedes eorum qui
                  sepelierunt virum tuum ad ostium et efferent te 10 confestim cecidit ante pedes eius
                  et exspiravit intrantes autem iuvenes invenerunt illam mortuam et extulerunt et
                  sepelierunt ad virum suum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Tim_4.7">
               <bibl>II Tim 4,7</bibl>
               <quote>bonum certamen certavi cursum consummavi fidem servavi</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prud_Cath_X_60">
               <bibl>Prudentius, Cath. X 60</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_59.6">
               <bibl>Ps 59,6</bibl>
               <quote>dedisti metuentibus te significationem ut fugiant a facie arcus ut liberentur dilecti tui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iob_12.12">
               <bibl>Iob 12,12</bibl>
               <quote>in antiquis est sapientia et in multo tempore prudentia</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_117.6">
               <bibl>Ps 117,6</bibl>
               <quote>Dominus mihi adiutor non timebo quid faciat mihi homo</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_117.12">
               <bibl>Ps 117,12</bibl>
               <quote>circumdederunt me sicut apes et exarserunt sicut ignis in spinis et in nomine Domini quia ultus sum in eos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_117.14">
               <bibl>Ps 117,14</bibl>
               <quote>fortitudo mea et laudatio mea Dominus et factus est mihi in salutem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_89.2">
               <bibl>Ps 89,2</bibl>
               <quote>priusquam montes fierent et formaretur terra et orbis a saeculo usque in saeculum tu es Deus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Cor_10.11">
               <bibl>I Cor 10,11</bibl>
               <quote>haec autem omnia in figura contingebant illis scripta sunt autem ad
                  correptionem nostram in quos fines saeculorum devenerunt</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_7.30">
               <bibl>Io 7,30 etc.</bibl>
               <quote>quaerebant ergo eum adprehendere et nemo misit in illum manus quia nondum
                  venerat hora eius</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mart_Cap_nupt_I_2">
               <bibl>Martianus Capella, De nuptiis I 2</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Wala_Vita_Gall_I_12">
               <bibl>Walahfrid, Vita S. Galli I 12</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Iuv_3.10">
               <bibl>Iuvenal. I 3,10</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Prud_Psych_454">
               <bibl>Prudentius, Psychomachia 454</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_II_3.19">
               <bibl>Horat., Carm. II 3,19</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_50.19">
               <bibl>Ps 50,19</bibl>
               <quote>sacrificium Deo spiritus contribulatus cor contritum et humiliatum Deus non spernet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_16.22">
               <bibl>Lc 16,22</bibl>
               <quote>factum est autem ut moreretur mendicus et portaretur ab angelis in sinum
                  Abrahae mortuus est autem et dives et sepultus est in inferno</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_7.13">
               <bibl>Io 7,13</bibl>
               <quote>nemo tamen palam loquebatur de illo propter metum Iudaeorum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_19.38">
               <bibl>Io 19,38</bibl>
               <quote>post haec autem rogavit Pilatum Ioseph ab Arimathia eo quod esset discipulus
                  Iesu occultus autem propter metum Iudaeorum ut tolleret corpus Iesu et permisit
                  Pilatus venit ergo et tulit corpus Iesu</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mil_Am_II_8">
               <bibl>Milo, Vita S. Amandi II 8</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_25.7">
               <bibl>Mt 25,7</bibl>
               <quote>tunc surrexerunt omnes virgines illae et ornaverunt lampades suas</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_6.16">
               <bibl>I Tim 6,16</bibl>
               <quote>qui solus habet inmortalitatem lucem habitans inaccessibilem quem vidit nullus
                  hominum sed nec videre potest cui honor et imperium sempiternum amen</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Boeth_Cons_I_pr_2">
               <bibl>Boethius, Consolatio philosophiae I pr. 2</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Virg_ecl_III_54">
               <bibl>Virgil., Ecl. III 54</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_1.10">
               <bibl>Eph 1,10</bibl>
               <quote>in dispensationem plenitudinis temporum instaurare omnia in Christo quae in
                  caelis et quae in terra sunt in ipso</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_5.11etc">
               <bibl>Lc 5,11 etc.</bibl>
               <quote>et subductis ad terram navibus relictis omnibus secuti sunt illum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_9.15">
               <bibl>Act 9,15</bibl>
               <quote>dixit autem ad eum Dominus vade quoniam vas electionis est mihi iste ut portet
                  nomen meum coram gentibus et regibus et filiis Israhel</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_9.17">
               <bibl>Mt 9,17</bibl>
               <quote>neque mittunt vinum novum in utres veteres alioquin rumpuntur utres et vinum
                  effunditur et utres pereunt sed vinum novum in utres novos mittunt et ambo
                  conservantur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_2.22">
               <bibl>Mc 2,22</bibl>
               <quote>et nemo mittit vinum novellum in utres veteres alioquin disrumpet vinum utres
                  et vinum effunditur et utres peribunt sed vinum novum in utres novos mitti
                  debet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_5.38">
               <bibl>Lc 5,38</bibl>
               <quote>sed vinum novum in utres novos mittendum est et utraque conservantur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lact_Divin_Inst_IV_15.7">
               <bibl>Lactant., Divin. Inst. IV 15, 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_7.23">
               <bibl>Rm 7,23</bibl>
               <quote>video autem aliam legem in membris meis repugnantem legi mentis meae et
                  captivantem me in lege peccati quae est in membris meis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_7.22">
               <bibl>Rm 7,22</bibl>
               <quote>condelector enim legi Dei secundum interiorem hominem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iob_2.6">
               <bibl>Iob 2,6</bibl>
               <quote>dixit ergo Dominus ad Satan ecce in manu tua est verumtamen animam illius
                  serva</quote>
            </cit>
         </div>
      </back>
   </text>

</TEI>
