<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Citation list Ekkeharti Vita S. Wiboradae</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
      <back>
         <div>
            <cit xml:id="Sap_11.21">
               <bibl>Sap 11,21</bibl>
               <quote>sed et sine his uno spiritu occidi poterant persecutionem passi ab ipsis
                  factis suis et dispersi per spiritum virtutis tuae sed omnia mensura et numero et
                  pondere disposuisti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.38-40">
               <bibl>Lc 10,38-40</bibl>
               <quote>factum est autem dum irent et ipse intravit in quoddam castellum et mulier
                  quaedam Martha nomine excepit illum in domum suam et huic erat soror nomine Maria
                  quae etiam sedens secus pedes Domini audiebat verbum illius. Martha autem
                  satagebat circa frequens ministerium quae stetit et ait Domine non est tibi curae
                  quod soror mea reliquit me solam ministrare dic ergo illi ut me adiuvet.</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ier_1.5">
               <bibl>Ier 1,5</bibl>
               <quote>priusquam te formarem in utero novi te et antequam exires de vulva
                  sanctificavi te prophetam gentibus dedi te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Vita_S_Leobae_c._7">
               <bibl>Vita S. Leobae virginis c. 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_4.7">
               <bibl>I Tim 4,7</bibl>
               <quote>ineptas autem et aniles fabulas devita exerce te ipsum ad pietatem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Tb_3.17">
               <bibl>Tb 3,17</bibl>
               <quote>numquam cum ludentibus miscui me neque cum his qui in levitate ambulant
                  participem me praebui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Gregorius_M_Dial._II.1">
               <bibl>Gregorius M., Dial. II 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_prol._9">
               <bibl>Benedicti Regula prol. 9</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Verg_Aen_IV_30">
               <bibl>Virgil., Aen. IV 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sap_4.14">
               <bibl>Sap 4,14</bibl>
               <quote>placita enim erat Deo anima illius propter hoc properavit educere illum de
                  medio iniquitatum populi autem videntes et non intellegentes nec ponentes in
                  praecordiis talia</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_6.33">
               <bibl>Mt 6,33</bibl>
               <quote>quaerite autem primum regnum et iustitiam eius et omnia haec adicientur
                  vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_43.3">
               <bibl>Benedicti Regula 43,3</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_31.27">
               <bibl>Prv 31,27</bibl>
               <quote>SADE considerat semitas domus suae et panem otiosa non comedet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Th_3.10">
               <bibl>II Th 3,10</bibl>
               <quote>nam et cum essemus apud vos hoc denuntiabamus vobis quoniam si quis non vult
                  operari nec manducet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_127.2">
               <bibl>Ps 127,2</bibl>
               <quote>laborem manuum tuarum cum comederis beatus tu et bene tibi erit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sulp_Sev_Dial_II_1.5">
               <bibl>Sulpicius Severus, Dial. II 1,5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_3.23">
               <bibl>Is 3,23</bibl>
               <quote>et specula et sindones et vittas et theristra</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Not_Gest_Karol_II_7">
               <bibl>Notker, Gesta Karoli II 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Isid_Etym_VI_2.15">
               <bibl>Isid., Etym. VI 2, 15</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Acta_SS_Mai_7_552">
               <bibl>Acta SS Maii <biblScope>t. 7</biblScope><citedRange>p. 552</citedRange></bibl>

            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_440C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 440C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_438A">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 438A</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.21">
               <bibl>Lc 10,21</bibl>
               <quote>in ipsa hora exultavit Spiritu Sancto et dixit confiteor tibi Pater Domine
                  caeli et terrae quod abscondisti haec a sapientibus et prudentibus et revelasti ea
                  parvulis etiam Pater quia sic placuit ante te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_4">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 4</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_17">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 17</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Baud_Rad_8">
               <bibl>Baudonivia, Vita S. Radegundis c. 8</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.6">
               <bibl>Ps 83,6</bibl>
               <quote>beatus homo cuius fortitudo est in te semitae in corde eius</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.8">
               <bibl>Ps 83,8</bibl>
               <quote>benedictione quoque amicietur doctor ibunt de fortitudine in fortitudinem
                  parebunt apud Deum in Sion</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Epist_V_53a_1">
               <bibl>Gregorius M., Epist. V 53a (Dedicatio Moralium in Iob), c. 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Cor_13.12">
               <bibl>I Cor 13,12</bibl>
               <quote>videmus nunc per speculum in enigmate tunc autem facie ad faciem nunc cognosco
                  ex parte tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_5">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_20.26">
               <bibl>Io 20,26</bibl>
               <quote>et post dies octo iterum erant discipuli eius intus et Thomas cum eis venit
                  Iesus ianuis clausis et stetit in medio et dixit pax vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_6.11-17">
               <bibl>Eph 6,16</bibl>
               <quote>induite vos arma Dei ut possitis stare adversus insidias diaboli quia non est
                  nobis conluctatio adversus carnem et sanguinem sed adversus principes et
                  potestates adversus mundi rectores tenebrarum harum contra spiritalia nequitiae in
                  caelestibus propterea accipite armaturam Dei ut possitis resistere in die malo et
                  omnibus perfectis stare state ergo succincti lumbos vestros in veritate et induti
                  loricam iustitiae et calciati pedes in praeparatione evangelii pacis in omnibus
                  sumentes scutum fidei in quo possitis omnia tela nequissimi ignea extinguere et
                  galeam salutis adsumite et gladium Spiritus quod est verbum Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Dial_III_30">
               <bibl>Gregorius M., Dial. III 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_11.33">
               <bibl>Lc 11,33</bibl>
               <quote>nemo lucernam accendit et in abscondito ponit neque sub modio sed supra
                  candelabrum ut qui ingrediuntur lumen videant</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_16.25">
               <bibl>Io 16,25</bibl>
               <quote>haec in proverbiis locutus sum vobis venit hora cum iam non in proverbiis
                  loquar vobis sed palam de Patre adnuntiabo vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.3">
               <bibl>Act 10,3</bibl>
               <quote>vidit in visu manifeste quasi hora nona diei angelum Dei introeuntem ad se et
                  dicentem sibi Corneli</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hesb_ant_off_3864">
               <bibl>Hesbert, Corpus antiphonalium officii, nr. 3864</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_32.24">
               <bibl>Sir 32,24</bibl>
               <quote>fili sine consilio nihil facias et post factum non paeniteberis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_26.24">
               <bibl>Mt 26,24</bibl>
               <quote>Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de illo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum erat ei si natus non fuisset homo
                  ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_14.21">
               <bibl>Mc 14,21</bibl>
               <quote>et Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de eo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum ei si non esset natus homo ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_102.15">
               <bibl>Ps 102,15</bibl>
               <quote>homo quasi herba dies eius sicut flos agri sic florebit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_40.6-8">
               <bibl>Is 40,6-8</bibl>
               <quote>vox dicentis clama et dixi quid clamabo omnis caro faenum et omnis gloria eius
                  quasi flos agri exsiccatum est faenum et cecidit flos quia spiritus Domini
                  sufflavit in eo vere faenum est populus exsiccatum est faenum cecidit flos verbum
                  autem Dei nostri stabit in aeternum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iac_1.10-11">
               <bibl>Iac 1,10-11</bibl>
               <quote>dives autem in humilitate sua quoniam sicut flos faeni transibit exortus est
                  enim sol cum ardore et arefecit faenum et flos eius decidit et decor vultus eius
                  deperiit ita et dives in itineribus suis marcescet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_1.24-25">
               <bibl>I Pt 1,24-25</bibl>
               <quote>quia omnis caro ut faenum et omnis gloria eius tamquam flos faeni exaruit
                  faenum et flos decidit verbum autem Domini manet in aeternum hoc est autem verbum
                  quod evangelizatum est in vos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_7.16">
               <bibl>Ps_7.16</bibl>
               <quote>lacum aperuit et effodit eum et incidet in interitum quem operatus est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_Tur_Hist_VI_6">
               <bibl>Gregorius Turon., Histor. VI 6</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_I_4.13">
               <bibl>Horat., Carm. I 4,13</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_441C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 441C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Wala_Gall_I_32">
               <bibl>Walahfrid, Vita S. Galli I 32</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_4.1">
               <bibl>Ct 4,1</bibl>
               <quote>quam pulchra es amica mea quam pulchra es oculi tui columbarum absque eo quod
                  intrinsecus latet capilli tui sicut greges caprarum quae ascenderunt de monte
                  Galaad</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_6.3">
               <bibl>Ct 6,3</bibl>
               <quote>pulchra es amica mea suavis et decora sicut Hierusalem terribilis ut castrorum
                  acies ordinata</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Tim_1.12">
               <bibl>II Tim 1,12</bibl>
               <quote>ob quam causam etiam haec patior sed non confundor scio enim cui credidi et
                  certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.83">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,83</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.84">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,84</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.85">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,85</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.69">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,69</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.70">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,70</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_ars_359">
               <bibl>Horat., Ars poet. 359</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Serv_Virg_Aen_I_praef">
               <bibl>Servius, In Virgilii Aen. I praef.</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_2.13">
               <bibl>I Pt 2,13</bibl>
               <quote>subiecti estote omni humanae creaturae propter Dominum sive regi quasi
                  praecellenti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_63.4">
               <bibl>Ps 63,4</bibl>
               <quote>qui exacuerunt quasi gladium linguam suam tetenderunt sagittam suam verbum
                  amarissimum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prisc_iul_2.2">
               <bibl>Prsician., epist. ad Iulianum 3, ed. Keil, «Grammatici latini» <biblScope>t. 2,
                     p. 2</biblScope>
               </bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Esr">
               <bibl>I Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Esr">
               <bibl>II Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="III_Esr">
               <bibl>III Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_55.12-13">
               <bibl>Ps 55,12-13</bibl>
               <quote>in me sunt Deus vota tua reddam gratiarum actiones tibi quia liberasti animam
                  meam de morte et pedes meos de lapsu ut ambulem coram Deo in luce
                  viventium</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_III_6.24">
               <bibl>Horat., Carm. III 6,24</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_112.3">
               <bibl>Ps 112,3</bibl>
               <quote>ab ortu solis usque ad occasum eius laudabile nomen Domini</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mal_1.11">
               <bibl>Mal 1,11</bibl>
               <quote>ab ortu enim solis usque ad occasum magnum est nomen meum in gentibus et in
                  omni loco sacrificatur et offertur nomini meo oblatio munda quia magnum nomen meum
                  in gentibus dicit Dominus exercituum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_88.8">
               <bibl>Ps 88,8</bibl>
               <quote>Deus inclitus in arcano sanctorum nimio et terribilis in cunctis qui circum
                  eum sunt</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_14.13">
               <bibl>Prv 14,13</bibl>
               <quote>risus dolore miscebitur et extrema gaudii luctus occupat</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_1.10">
               <bibl>Prv 1,10</bibl>
               <quote>fili mi si te lactaverint peccatores ne adquiescas</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.13">
               <bibl> Ps 83,13</bibl>
               <quote>nec prohibebit bonum ab his qui ambulant in perfectione Domine exercituum
                  beatus homo qui confidet in te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_67.36">
               <bibl>Ps 67,36</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_3.3">
               <bibl>Sir 3,3</bibl>
               <quote>Deus enim honoravit patrem in filiis et iudicium matris exquirens in
                  filios</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_3.12">
               <bibl>Prv 3,12</bibl>
               <quote>quem enim diligit Dominus corripit et quasi pater in filio conplacet
                  sibi</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_2.9">
               <bibl>I Tim 2,9</bibl>
               <quote>similiter et mulieres in habitu ornato cum verecundia et sobrietate ornantes
                  se non in tortis crinibus aut auro aut margaritis vel veste pretiosa</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_3.12">
               <bibl>I Tim 3,12</bibl>
               <quote>diacones sint unius uxoris viri qui filiis suis bene praesunt et suis
                  domibus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_90.1">
               <bibl>Ps 90,1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_19.16-22">
               <bibl>Mt 19,16-22</bibl>
               <quote>et ecce unus accedens ait illi magister bone quid boni faciam ut habeam vitam
                  aeternam qui dixit ei quid me interrogas de bono unus est bonus Deus si autem vis
                  ad vitam ingredi serva mandata dicit illi quae Iesus autem dixit non homicidium
                  facies non adulterabis non facies furtum non falsum testimonium dices honora
                  patrem et matrem et diliges proximum tuum sicut te ipsum dicit illi adulescens
                  omnia haec custodivi quid adhuc mihi deest ait illi Iesus si vis perfectus esse
                  vade vende quae habes et da pauperibus et habebis thesaurum in caelo et veni
                  sequere me cum audisset autem adulescens verbum abiit tristis erat enim habens
                  multas possessiones</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_136.1">
               <bibl>Ps 136,1</bibl>
               <quote>Super flumina Babylonis ibi sedimus et flevimus cum recordaremur Sion</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.7">
               <bibl>Ps 83,7</bibl>
               <quote>transeuntes in valle fletus fontem ponent eam</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_121.2">
               <bibl>Ps 121,2</bibl>
               <quote>stantes erant pedes nostri in portis tuis Hierusalem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Cor_5.1">
               <bibl>II Cor 5,1</bibl>
               <quote>scimus enim quoniam si terrestris domus nostra huius habitationis dissolvatur
                  quod aedificationem ex Deo habeamus domum non manufactam aeternam in
                  caelis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_12.3">
               <bibl>Rm 12,3</bibl>
               <quote>dico enim per gratiam quae data est mihi omnibus qui sunt inter vos non plus
                  sapere quam oportet sapere sed sapere ad sobrietatem unicuique sicut Deus divisit
                  mensuram fidei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_25">
               <bibl>Mt 25</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Apc_1.3">
               <bibl>Apc 1,3</bibl>
               <quote>beatus qui legit et qui audiunt verba prophetiae et servant ea quae in ea
                  scripta sunt tempus enim prope est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Apc_22.10">
               <bibl>Apc 22,10</bibl>
               <quote>et dicit mihi ne signaveris verba prophetiae libri huius tempus enim prope
                  est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_26.18">
               <bibl>Mt 26,18</bibl>
               <quote>at Iesus dixit ite in civitatem ad quendam et dicite ei magister dicit tempus
                  meum prope est apud te facio pascha cum discipulis meis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_5.11">
               <bibl>Lc 5,11</bibl>
               <quote>et subductis ad terram navibus relictis omnibus secuti sunt illum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iuv_I_1.159">
               <bibl>Iuvenal. I 1,159</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_8.28-32">
               <bibl>Mt 8,28-32</bibl>
               <quote>et cum venisset trans fretum in regionem Gerasenorum occurrerunt ei duo
                  habentes daemonia de monumentis exeuntes saevi nimis ita ut nemo posset transire
                  per viam illam et ecce clamaverunt dicentes quid nobis et tibi Fili Dei venisti
                  huc ante tempus torquere nos erat autem non longe ab illis grex porcorum multorum
                  pascens daemones autem rogabant eum dicentes si eicis nos mitte nos in gregem
                  porcorum et ait illis ite at illi exeuntes abierunt in porcos et ecce impetu abiit
                  totus grex per praeceps in mare et mortui sunt in aquis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_5.11-13">
               <bibl>Mc 5,11-13</bibl>
               <quote>erat autem ibi circa montem grex porcorum magnus pascens et deprecabantur eum
                  spiritus dicentes mitte nos in porcos ut in eos introeamus et concessit eis statim
                  Iesus et exeuntes spiritus inmundi introierunt in porcos et magno impetu grex
                  praecipitatus est in mare ad duo milia et suffocati sunt in mare</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_8.30-33">
               <bibl>Lc 8,30-33</bibl>
               <quote>interrogavit autem illum Iesus dicens quod tibi nomen est at ille dixit Legio
                  quia intraverunt daemonia multa in eum et rogabant illum ne imperaret illis ut in
                  abyssum irent erat autem ibi grex porcorum multorum pascentium in monte et
                  rogabant eum ut permitteret eos in illos ingredi et permisit illos exierunt ergo
                  daemonia ab homine et intraverunt in porcos et impetu abiit grex per praeceps in
                  stagnum et suffocatus est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sap_5.18">
               <bibl>Sap 5,18</bibl>
               <quote>accipiet armaturam zelus illius et armabit creaturam ad ultionem
                  inimicorum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_59.17">
               <bibl>Is 59,17</bibl>
               <quote>indutus est iustitia ut lorica et galea salutis in capite eius indutus est
                  vestimentis ultionis et opertus est quasi pallio zeli</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_1.6-7">
               <bibl>I Pt 1,6-7</bibl>
               <quote>in quo exultatis modicum nunc si oportet contristati in variis temptationibus
                  7ut probatum vestrae fidei multo pretiosius sit auro quod perit per ignem probato
                  inveniatur in laudem et gloriam et honorem in revelatione Iesu Christi</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_13.55">
               <bibl>Mt 13,55</bibl>
               <quote>nonne hic est fabri filius nonne mater eius dicitur Maria et fratres eius
                  Iacobus et Ioseph et Simon et Iudas</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_7.39">
               <bibl>Lc 7,39</bibl>
               <quote>videns autem Pharisaeus qui vocaverat eum ait intra se dicens hic si esset
                  propheta sciret utique quae et qualis mulier quae tangit eum quia peccatrix
                  est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_7.20">
               <bibl>Io 7,20</bibl>
               <quote>quid me quaeritis interficere respondit turba et dixit daemonium habes quis te
                  quaerit interficere</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_8.48">
               <bibl>Io 8,48</bibl>
               <quote>responderunt igitur Iudaei et dixerunt ei nonne bene dicimus nos quia
                  Samaritanus es tu et daemonium habes</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_10.20">
               <bibl>Io 10,20</bibl>
               <quote>dicebant autem multi ex ipsis daemonium habet et insanit quid eum
                  auditis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Rm_5.3">
               <bibl>Rm 5,3</bibl>
               <quote>non solum autem sed et gloriamur in tribulationibus scientes quod tribulatio
                  patientiam operatur</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Dn_13">
               <bibl>Dn 13</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Dt_32.35">
               <bibl>Dt 32,35</bibl>
               <quote>mea est ultio et ego retribuam in tempore ut labatur pes eorum iuxta est dies
                  perditionis et adesse festinant tempora</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ter_Eun_105">
               <bibl>Terent., Eunuchus 105</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Gn_1.4">
               <bibl>Gn 1,4</bibl>
               <quote>et vidit Deus lucem quod esset bona et divisit lucem ac tenebras</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_44.16">
               <bibl>Sir 44,16</bibl>
               <quote>Enoch placuit Deo et translatus est in paradiso ut det gentibus
                  paenitentiam</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Cass_Inst_VII_6">
               <bibl>Cassian., Inst. VII 6</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_6.10">
               <bibl>I Tim 6,10</bibl>
               <quote>radix enim omnium malorum est cupiditas quam quidam appetentes erraverunt a
                  fide et inseruerunt se doloribus multis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_44.2">
               <bibl>Ps 44,2</bibl>
               <quote>Eructavit cor meum verbum bonum dico ego opera mea regi lingua mea stilus
                  scribae velocis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Io_4.1">
               <bibl>I Io 4,1</bibl>
               <quote>carissimi nolite omni spiritui credere sed probate spiritus si ex Deo sint
                  quoniam multi pseudoprophetae exierunt in mundum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Sm_15.22">
               <bibl>I Sm 15,22</bibl>
               <quote>et ait Samuhel numquid vult Dominus holocausta aut victimas et non potius ut
                  oboediatur voci Domini melior est enim oboedientia quam victimae et auscultare
                  magis quam offerre adipem arietum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ecl_4.17">
               <bibl>Ecl 4,17</bibl>
               <quote>custodi pedem tuum ingrediens domum Dei multo enim melior est oboedientia quam
                  stultorum victimae qui nesciunt quid faciant mali</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Pers_3.21">
               <bibl>Pers. 3,21</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Pers_3.22">
               <bibl>Pers 3,22</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_14.1-5">
               <bibl>Ps 14,1-5</bibl>
               <quote>CANTICUM DAVID Domine quis peregrinabitur in tentorio tuo et quis habitabit in
                  monte sancto tuo qui ingreditur sine macula et operatur iustitiam loquiturque
                  veritatem in corde suo qui non est facilis in lingua sua neque fecit amico suo
                  malum et obprobrium non sustinuit super vicino suo dispicitur oculis eius inprobus
                  timentes autem Dominum glorificat iurat ut se adfligat et non mutat pecuniam suam
                  non dedit ad usuram et munera adversum innoxium non accepit qui facit haec non
                  movebitur in aeternum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_5.5">
               <bibl>Eph 5,5</bibl>
               <quote>hoc enim scitote intellegentes quod omnis fornicator aut inmundus aut avarus
                  quod est idolorum servitus non habet hereditatem in regno Christi et Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Col_3.5">
               <bibl>Col 3,5</bibl>
               <quote>mortificate ergo membra vestra quae sunt super terram fornicationem
                  inmunditiam libidinem concupiscentiam malam et avaritiam quae est simulacrorum
                  servitus</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_27.14">
               <bibl>Mt 27,14</bibl>
               <quote>et non respondit ei ad ullum verbum ita ut miraretur praeses
                  vehementer</quote>
            </cit>
         </div>
      </back>
   </text>

</TEI>
