<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Citation list Ekkeharti Vita S. Wiboradae</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
      <back>
         <div>
            <cit xml:id="Sap_11.21">
               <bibl>Sap 11,21</bibl>
               <quote>sed et sine his uno spiritu occidi poterant persecutionem passi ab ipsis
                  factis suis et dispersi per spiritum virtutis tuae sed omnia mensura et numero et
                  pondere disposuisti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.38-40">
               <bibl>Lc 10,38-40</bibl>
               <quote>factum est autem dum irent et ipse intravit in quoddam castellum et mulier
                  quaedam Martha nomine excepit illum in domum suam et huic erat soror nomine Maria
                  quae etiam sedens secus pedes Domini audiebat verbum illius. Martha autem
                  satagebat circa frequens ministerium quae stetit et ait Domine non est tibi curae
                  quod soror mea reliquit me solam ministrare dic ergo illi ut me adiuvet.</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ier_1.5">
               <bibl>Ier 1,5</bibl>
               <quote>priusquam te formarem in utero novi te et antequam exires de vulva
                  sanctificavi te prophetam gentibus dedi te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Vita_S_Leobae_c._7">
               <bibl>Vita S. Leobae virginis c. 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Tim_4.7">
               <bibl>I Tim 4,7</bibl>
               <quote>ineptas autem et aniles fabulas devita exerce te ipsum ad pietatem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Tb_3.17">
               <bibl>Tb 3,17</bibl>
               <quote>numquam cum ludentibus miscui me neque cum his qui in levitate ambulant
                  participem me praebui</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Gregorius_M_Dial._II.1">
               <bibl>Gregorius M., Dial. II 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_prol._9">
               <bibl>Benedicti Regula prol. 9</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Verg_Aen_IV_30">
               <bibl>Virgil., Aen. IV 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sap_4.14">
               <bibl>Sap 4,14</bibl>
               <quote>placita enim erat Deo anima illius propter hoc properavit educere illum de
                  medio iniquitatum populi autem videntes et non intellegentes nec ponentes in
                  praecordiis talia</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_6.33">
               <bibl>Mt 6,33</bibl>
               <quote>quaerite autem primum regnum et iustitiam eius et omnia haec adicientur
                  vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Benedicti_Regula_43.3">
               <bibl>Benedicti Regula 43,3</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Prv_31.27">
               <bibl>Prv 31,27</bibl>
               <quote>SADE considerat semitas domus suae et panem otiosa non comedet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Th_3.10">
               <bibl>II Th 3,10</bibl>
               <quote>nam et cum essemus apud vos hoc denuntiabamus vobis quoniam si quis non vult
                  operari nec manducet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_127.2">
               <bibl>Ps 127,2</bibl>
               <quote>laborem manuum tuarum cum comederis beatus tu et bene tibi erit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Sulp_Sev_Dial_II_1.5">
               <bibl>Sulpicius Severus, Dial. II 1,5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_3.23">
               <bibl>Is 3,23</bibl>
               <quote>et specula et sindones et vittas et theristra</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Not_Gest_Karol_II_7">
               <bibl>Notker, Gesta Karoli II 7</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Isid_Etym_VI_2.15">
               <bibl>Isid., Etym. VI 2, 15</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Acta_SS_Mai_7_552">
               <bibl>Acta SS Maii <biblScope>t. 7</biblScope><citedRange>p. 552</citedRange></bibl>

            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_440C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 440C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_438A">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 438A</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_10.21">
               <bibl>Lc 10,21</bibl>
               <quote>in ipsa hora exultavit Spiritu Sancto et dixit confiteor tibi Pater Domine
                  caeli et terrae quod abscondisti haec a sapientibus et prudentibus et revelasti ea
                  parvulis etiam Pater quia sic placuit ante te</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_4">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 4</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_17">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 17</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Baud_Rad_8">
               <bibl>Baudonivia, Vita S. Radegundis c. 8</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.6">
               <bibl>Ps 83,6</bibl>
               <quote>beatus homo cuius fortitudo est in te semitae in corde eius</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_83.8">
               <bibl>Ps 83,8</bibl>
               <quote>benedictione quoque amicietur doctor ibunt de fortitudine in fortitudinem
                  parebunt apud Deum in Sion</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Epist_V_53a_1">
               <bibl>Gregorius M., Epist. V 53a (Dedicatio Moralium in Iob), c. 1</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Cor_13.12">
               <bibl>I Cor 13,12</bibl>
               <quote>videmus nunc per speculum in enigmate tunc autem facie ad faciem nunc cognosco
                  ex parte tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ven_Fort_Rad_5">
               <bibl>Venantius Fortunatus, Vita S. Radegundis c. 5</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_20.26">
               <bibl>Io 20,26</bibl>
               <quote>et post dies octo iterum erant discipuli eius intus et Thomas cum eis venit
                  Iesus ianuis clausis et stetit in medio et dixit pax vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Eph_6.11-17">
               <bibl>Eph 6,16</bibl>
               <quote>induite vos arma Dei ut possitis stare adversus insidias diaboli quia non est
                  nobis conluctatio adversus carnem et sanguinem sed adversus principes et
                  potestates adversus mundi rectores tenebrarum harum contra spiritalia nequitiae in
                  caelestibus propterea accipite armaturam Dei ut possitis resistere in die malo et
                  omnibus perfectis stare state ergo succincti lumbos vestros in veritate et induti
                  loricam iustitiae et calciati pedes in praeparatione evangelii pacis in omnibus
                  sumentes scutum fidei in quo possitis omnia tela nequissimi ignea extinguere et
                  galeam salutis adsumite et gladium Spiritus quod est verbum Dei</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_M_Dial_III_30">
               <bibl>Gregorius M., Dial. III 30</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Lc_11.33">
               <bibl>Lc 11,33</bibl>
               <quote>nemo lucernam accendit et in abscondito ponit neque sub modio sed supra
                  candelabrum ut qui ingrediuntur lumen videant</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Io_16.25">
               <bibl>Io 16,25</bibl>
               <quote>haec in proverbiis locutus sum vobis venit hora cum iam non in proverbiis
                  loquar vobis sed palam de Patre adnuntiabo vobis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Act_10.3">
               <bibl>Act 10,3</bibl>
               <quote>vidit in visu manifeste quasi hora nona diei angelum Dei introeuntem ad se et
                  dicentem sibi Corneli</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hesb_ant_off_3864">
               <bibl>Hesbert, Corpus antiphonalium officii, nr. 3864</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Sir_32.24">
               <bibl>Sir 32,24</bibl>
               <quote>fili sine consilio nihil facias et post factum non paeniteberis</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mt_26.24">
               <bibl>Mt 26,24</bibl>
               <quote>Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de illo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum erat ei si natus non fuisset homo
                  ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Mc_14.21">
               <bibl>Mc 14,21</bibl>
               <quote>et Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de eo vae autem homini illi
                  per quem Filius hominis traditur bonum ei si non esset natus homo ille</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_102.15">
               <bibl>Ps 102,15</bibl>
               <quote>homo quasi herba dies eius sicut flos agri sic florebit</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Is_40.6-8">
               <bibl>Is 40,6-8</bibl>
               <quote>vox dicentis clama et dixi quid clamabo omnis caro faenum et omnis gloria eius
                  quasi flos agri exsiccatum est faenum et cecidit flos quia spiritus Domini
                  sufflavit in eo vere faenum est populus exsiccatum est faenum cecidit flos verbum
                  autem Dei nostri stabit in aeternum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Iac_1.10-11">
               <bibl>Iac 1,10-11</bibl>
               <quote>dives autem in humilitate sua quoniam sicut flos faeni transibit exortus est
                  enim sol cum ardore et arefecit faenum et flos eius decidit et decor vultus eius
                  deperiit ita et dives in itineribus suis marcescet</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_1.24-25">
               <bibl>I Pt 1,24-25</bibl>
               <quote>quia omnis caro ut faenum et omnis gloria eius tamquam flos faeni exaruit
                  faenum et flos decidit verbum autem Domini manet in aeternum hoc est autem verbum
                  quod evangelizatum est in vos</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_7.16">
               <bibl>Ps_7.16</bibl>
               <quote>lacum aperuit et effodit eum et incidet in interitum quem operatus est</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Greg_Tur_Hist_VI_6">
               <bibl>Gregorius Turon., Histor. VI 6</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_carm_I_4.13">
               <bibl>Horat., Carm. I 4,13</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ado_Pass_Des_441C">
               <bibl>Ado, Passio S. Desiderii, Migne PL 123, col. 441C</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Wala_Gall_I_32">
               <bibl>Walahfrid, Vita S. Galli I 32</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_4.1">
               <bibl>Ct 4,1</bibl>
               <quote>quam pulchra es amica mea quam pulchra es oculi tui columbarum absque eo quod
                  intrinsecus latet capilli tui sicut greges caprarum quae ascenderunt de monte
                  Galaad</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ct_6.3">
               <bibl>Ct 6,3</bibl>
               <quote>pulchra es amica mea suavis et decora sicut Hierusalem terribilis ut castrorum
                  acies ordinata</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Tim_1.12">
               <bibl>II Tim 1,12</bibl>
               <quote>ob quam causam etiam haec patior sed non confundor scio enim cui credidi et
                  certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.83">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,83</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.84">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,84</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.85">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,85</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.69">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,69</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_epist_II_1.70">
               <bibl>Horat. Epist. II 1,70</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Hor_ars_359">
               <bibl>Horat., Ars poet. 359</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Serv_Virg_Aen_I_praef">
               <bibl>Servius, In Virgilii Aen. I praef.</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Pt_2.13">
               <bibl>I Pt 2,13</bibl>
               <quote>subiecti estote omni humanae creaturae propter Dominum sive regi quasi
                  praecellenti</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_63.4">
               <bibl>Ps 63,4</bibl>
               <quote>qui exacuerunt quasi gladium linguam suam tetenderunt sagittam suam verbum
                  amarissimum</quote>
            </cit>
            <cit xml:id="Prisc_iul_2.2">
               <bibl>Prsician., epist. ad Iulianum 3, ed. Keil, «Grammatici latini» <biblScope>t. 2,
                     p. 2</biblScope>
               </bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="I_Esr">
               <bibl>I Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="II_Esr">
               <bibl>II Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="III_Esr">
               <bibl>III Esr</bibl>
            </cit>
            <cit xml:id="Ps_55.12-13">
               <bibl>Ps 55,12-13</bibl>
               <quote>in me sunt Deus vota tua reddam gratiarum actiones tibi quia liberasti
                  animam meam de morte et pedes meos de lapsu ut ambulem coram Deo in luce
                  viventium</quote>
            </cit>
         </div>
      </back>
   </text>

</TEI>
