<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw1_I.1">
            <p>Wiborada, die seligste Jungfrau Gottes, dem Stamm der Alemannen, die auch Schwaben
               heißen, entsprossen, wuchs wie ein guter Baum aus guter Wurzel von wohlgeborenen
               Eltern, die durch den Adel eines lobenswerten Lebens Macht hatten und im Dienst des
               christlichen Kriegsvolkes in den ersten Reihen des Heeres des Herrn kraftvoll den
               Feldzeichen des Heils folgten. Durch die Vorsehung göttlichen Wissens, die
               unaussagbar ›alles nach Maß, Gewicht und Zahl ordnet‹, erhielt sie wie durch eine
               Weissagung einen ihrer würdigen Namen. Denn wenn man das, was als Wiborat in
               deutscher Zunge erklingt, durch Übersetzung ins Lateinische verwandelt, dann lautet
               es Frauen-Rat. Dieser Name paßt wahrhaftig zu der, die zuerst sich Rat schuf, indem
               sie beide Schwestern als Lehrerinnen des rechten Tuns nachahmte — ich will sagen die
               beiden Liebhaberinnen Christi, Martha und Maria —, durch die Mühe tätigen Lebens zum
               Gipfel der beschauenden Betrachtung aufstieg und allen, die den rechten Weg suchen,
               Frauen wie Männern, den Rat und das Beispiel gab, die Welt zu verachten, Gott zu
               dienen und ihm unermüdlich und unerschüttert anzuhangen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_II.1">
            <p>Von der Wiege an ihrem allmächtigen Schöpfer ergeben, ja von ihm, der sie kannte,
               noch ehe sie im Mutterschoß gebildet war, voll Erbarmen aufgenommen, unterdrückte sie
               mit bescheidener Bedachtheit alle Verlockungen übermütiger Ausschweifung, alle
               Leichtfertigkeit des Kindesalters und bändigte sie mit einer gewissen Strenge und
               Reife. Sie mied ungehörige Kinderspiele, verachtete die possenhaften Schaustellungen
               der Gaukler, verschmähte die Ammenmärchen und verschloß keusch die Ohren vor allen
               anzüglichen Liedern, als hätte sie sich vorgenommen, mit Sara, der Tochter Raguels
               und künftigen Gattin des heiligen Tobias, zuversichtlich zum Herrn zu sagen: ›Nie
               habe ich mich den Spielenden beigesellt, noch denen, die in Leichtfertigkeit
               wandeln‹. Nicht verwunderlich, wenn der Heilige Geist in der Zeit der Wahrheit und
               der Gnade seine Dienerin, die er sich zur Braut ausersehen hatte, schon in frühester
               Blüte mit Sorgfalt so unversehrt aufwachsen ließ, der im Schatten des Gesetzes ein
               kleines Mädchen so sehr behütete, das für das Brautgemach eines gerechten Mannes
               ausersehen war.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_III.2">
            <p>Nicht unerwähnt möchte ich lassen, daß die ehrwürdige Jungfrau, von der wir reden
               wollen, eine Schwester von größter Einfalt und Unschuld hatte, die in zartestem Alter
               den Sinn und die Taten hohen Alters zeigte und alle Übertretungen schlüpfriger
               Verwegenheit mied. Als sie eines Tages ihre Altersgenossinnen aufforderten, zum
               Spielen hinauszugehen, blickte jene selige Seele voll Eifer zum Himmel, seufzte immer
               wieder, horchte genauer und schilderte endlich das innere Entzücken ihres Geistes
               unter Seufzern mit den Worten: «Was habe ich mit den leeren Eitelkeiten dieser Welt
               zu tun? Ich höre im Himmel Glockenschlag und -klang und die süße Harmonie des
               Engelsgesangs. Dort will ich hin, gern möchte ich dabei sein.» Sie sagte nicht mehr
               und füllte den Schoß mit Tränen. Wenige Tage später war sie von ihrem Leib gelöst,
               gewiß in den Himmel gewandert, wohin sie kurz zuvor so verlockend eingeladen worden
               war. Ihre ›Seele geﬁel Gott; deshalb eilte er, sie aus der Mitte der Laster
               hinwegzunehmen‹.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_IV.3">
            <p>Aber kehren wir zum Thema zurück. Wie die selige Wiborada sich allem Unerlaubten
               entzog, so übte sie sich in allem Guten mit klugem Eifer. Als ob sie selbst aus dem
               Mund des Herrn vernommen hätte ›Suchet zuerst das Reich Gottes und seine
               Gerechtigkeit‹, und als ob sie gelesen hätte, wie geschrieben steht ›Nichts soll dem
               Gottesdienst vorgezogen werden‹, ging sie tapfer täglich und oft barfuß zur Kirche,
               die vom Vaterhaus eine bergige und schwierige Meile Wegs und mehr entfernt war, so
               daß sie auch ihre Eltern, die, wie wir sagten, Liebhaber der heiligen Religion, aber
               dennoch nach Art der Kinder dieser Welt mit ihrer Arbeit beschäftigt waren, mehrfach
               wegen ihrer Vernachlässigung der göttlichen Dinge ermahnte, obwohl sie noch ein Kind
               war, und durch ihren glühenden Eifer dazu brachte, häuﬁger zur Kirche zu gehen. ›Sie
               aß ihr Brot nicht müßig‹, sondern war so ﬂeißig und beständig an den Werken ihrer
               Hände, als ob sie schon die Autorität der Schriften erfahren hätte und die Drohung so
               fürchtete, wie sie die Verheißung liebte: die Drohung ›wer nicht arbeitet, soll auch
               nicht essen‹ und die Verheißung ›die Mühen deiner Hände sollst du essen, selig bist
               du und wohl soll dir sein‹. Häuﬁgen Umgang nicht nur mit Fremden, sondern auch mit
               Bekannten, Verwandten, Hausgenossen, auch Brüdern und Schwestern ﬂoh sie, so weit es
               anging. Allein wollte sie verweilen, allein arbeiten, die Abgeschiedenheit immer
               lieben, um desto leichter überﬂüssige Reden zu vermeiden und freier den hellen Geist
               in heilige Betrachtungen zu versenken.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_V.4">
            <p>Als sie an einem großen Festtag zur Kirche ziehen wollte und von den Eltern gezwungen
               feinere Kleider anzog, den Scheitel mit Haarschmuck zierte und die schlaffen Falten
               des sehr kostbaren Gewandes mit goldfarbenen Fibeln raffte, zu Pferd saß und mit
               ihrer Mutter und Gefährten dahinritt, da überﬁel sie plötzlich mitten auf dem Weg
               heftiges Kopfweh, und sogleich fühlte sie sich durch den Geist in göttlicher
               Heimsuchung ermahnt, sprang vom Pferd, setzte sich auf die blanke Erde, zog die Hände
               in den Übermantel zurück und löste zuerst das Gold von der Brust. Dann zog sie unter
               dem Schleier den kunstvollen Kopfputz herab, riß ihn ab und barg ihn im inneren
               Gewandbausch. Sogleich kam die Mutter hinzu und fragte, warum sie dort stehe und
               verweile. Sie verschwieg zunächst den Grund, bat die Mutter weiterzugeben und
               versprach alsbald zu folgen. Als ihre Begleiter sie drängten, das Pferd wieder zu
               besteigen, willigte sie durchaus nicht ein, sondern ging den ganzen Weg bis zur
               Kirche zu Fuß. Das war der letzte Tag, der an ihr etwas von geziertem Überﬂuß oder
               überﬂüssiger Zier sah. Nach diesem Tag sah sie keiner mehr, solange sie lebte, auf
               einem Reittier oder Wagen, ausgenommen als sie, wie wir noch berichten werden, nach
               Rom ging um zu beten, wenn sie etwa über einen Fluß oder Sturzbach setzen mußte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VI.5">
            <p>Auf diese Weise verzichtete sie in den zartesten Jahren, die noch kein tieferes
               Verständnis ermöglichen, auf die Wonnen der Welt, verachtete im Geist die Ehebindung,
               mißachtete alle Freier, die kamen, aus Liebe zu ihrem einzigen Bräutigam Christus,
               und stellte sich in den Dienst ihres Bruders Hitto, der als Kleriker im Kloster des
               heiligen Bekenners Christi Gallus damals zur Schule ging. Ihm schickte sie an
               bestimmten Tagen Kleider und anderes Notwendige durch treue Boten. Gewissen, sehr
               ehrwürdigen Vätern in diesem Kloster pﬂegte sie auch mit eigenen Händen schöne
               Umschläge zum Einbinden der heiligen Bücher zu weben. Als ihr genannter Bruder in den
               Stand des Priestertums aufgenommen war, hing sie ihm in aufrichtiger und lobenswerter
               Liebe an und begann teilweise und auszugsweise nach dem Diktat des Bruders die
               Psalmen zu lernen, womit sich das junge Mädchen viel Mühe gab. Als jener wegen des
               Gottesdienstes und anderem ihren Unterricht vernachlässigte, bedrängte die Schwester
               ihn eifrig, sie wolle den fünfzigsten Psalm lernen, konnte aber nicht erreichen, daß
               er sich dafür Zeit nahm. Siehe, da stand eines Nachts neben dem Priester im Schlaf
               eine glänzende Erscheinung von furchterregender Autorität, wies ihn schwer zurecht
               und untersagte ihm mit fürchterlicher Drohung, am kommenden Tag zu essen, bevor die
               Jungfrau den lange und sehr erbetenen Psalm gelernt habe. Was weiter? Noch in der
               Nacht sucht er die Schwester auf, eröffnet ihr das Traumgesicht und zeigt sich
               bereit, den so oft gewünschten Psalm zu lehren. Wie sie das hörte, gürtete sie sich
               hurtig zur Betrachtung, und nicht nur in der Glut des alten Wunsches, sondern auch im
               Eifer, den Bruder vom Fasten zu befreien, trank sie die gereichten Becher der Schrift
               mit dürstendem Herzen, nahm den Psalm mit aller Geschwindigkeit auf und befestigte
               ihn auf dem Fundament des Gedächtnisses. Als ihr also ihr oben erwähnter Bruder, wie
               gesagt, fünfzig Psalmen nach und nach vermittelt hatte, lernte sie die übrigen nur
               durch die Lehre des Heiligen Geistes, und indem sie die Psalmen beständig rezitierte
               und sie gleichsam hin- und wiederkäuend verdaute, verwob sie sie mit ihrem Mund und
               Herzen in enger Verbindung zu einem natürlichen Organ und Instrument. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VII.6">
            <p>Nun habe ich etwas nicht Unähnliches und überaus Bewundernswertes zu erzählen. Als am
               Samstagabend, an dem das Licht des ersten Fastensonntags zu leuchten beginnt,
               derselbe Priester [Hitto] unter anderen häuslichen Gesprächen klagte, daß er wegen
               der Arbeit des kommenden Tags besorgt sei, vor allem wegen des Tractus genannten
               Gesangs, der sich an diesem Tag sehr in die Länge zieht, da er nämlich niemand aus
               der Schule oder sonst einen erfahrenen Helfer im Gesang habe, beruhigte ihn die
               heilige Jungfrau mit bescheidenem Tadel und erinnerte ihn daran, daß Gott seinen
               Dienern bei jeder Gelegenheit als sicherster Helfer beistehe. Was mehr? Als der
               nächste Tag kam, schritt der Priester zu der für die Meßfeier üblichen Zeit zum Altar
               und begann das feierliche Amt der heiligen Handlung. Mit ihm begann unverzüglich
               Wiborada so wirksam und sicher zu singen, daß sie weder in der Ordnung der Versikel,
               noch in der besonderen Aussprache oder sogar im Wohlklang der Melodie dem Priester
               nachstand, sondern ihn durch ihre Unterstützung tröstete, erfreute und in
               bewunderndes Staunen versetzte. Deine Wunder sind das, Christus, dem das Tote lebt,
               das Unverständige versteht, das Blinde sieht, das Taube hört, das Stumme redet, der
               du den Geheimen Schatz deiner Weisheit ›vor den Weisen und Klugen‹ dieser Welt
               ›verborgen, den Kleinen aber geoffenbart hast‹.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VIII.7">
            <p>Als ihre Eltern beide noch lebten, pﬂegte sie niemand ehrerbietiger, ehrte sie
               niemand heiliger, erfüllte keiner gegenüber den Seinen frömmer die
               Gesetzesvorschriften Gottes. Nach dem Tod des Vaters aber hat sie die vom Alter
               beschwerte, von Mühsal ermüdete, in Trauer über die Einsamkeit geängstigte, von
               häuﬁger Krankheit geschwächte Mutter mit so liebevoller Güte gepﬂegt, mit so
               respektvoller Bescheidenheit geehrt und so unermüdeter Sorgfalt bis ans Ende ihres
               Lebens versorgt, wie kaum zu sagen ist. Aber was verweilen wir bei der Beschreibung
               ihres Mitgefühls mit den Eltern, das fast allen gemein zu sein scheint, die die
               Rechte der Natur wahren? Da sie doch allen Notleidenden, den bekannten wie
               unbekannten, einheimischen wie fremden immer mit solcher Würde diente, daß dies auch
               bei denen, die solches gern glauben, unglaubwürdig erscheinen könnte, nämlich so, daß
               sie alle Kranken und Schwachen jubelnd wie den Herrn selbst aufnahm, die ihr
               vorgenannter Bruder einmal auf den Schultern, dann wieder auf dem Reittier zu bringen
               pﬂegte, wie er sie auf seinem Wege antraf. Keiner aus dem Hausstand durfte sie
               behandeln, sondern sie selbst brachte Nahrung und Verband für die Wunden, bereitete
               Bad und Bett, legte sie selbst schlafen und erhob sie wieder zur rechten Zeit.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_IX.8">
            <p>Dabei drängte sie mit täglichem Zuspruch den Bruder, daß sie zusammen die Schwellen
               des seligen Apostelfürsten Petrus besuchen sollten, von dem sie wüßten, daß ihm die
               Sorge für die Herde des Herrn anvertraut und die Schlüssel des Himmelreiches mit der
               Gewalt zu binden und zu lösen übergeben seien, und der anderen Heiligen in Rom, durch
               die diese Stadt unvergleichlich erleuchtet wird. Er stimmte ihren guten Mahnungen zu,
               und sie gingen auf die Reise. Nur Gott, der alles Gute stiftet und belohnt, weiß,
               wieviel Seufzer und Tränen sich in ihr auf dieser Reise hervordrängten, mit welcher
               Frömmigkeit sie die Martyrerstätten durchwanderte und mit welcher Bewegung sie ihre
               Gräber umarmte. Die Erinnerung daran, wieviele Geschenke ihrer Großzügigkeit sie auf
               dem Hin- und Rückweg in frommer Verschwendung austeilte und was sie den Armen gab,
               überlasse ich seiner Gerechtigkeit, die in alle Ewigkeit bleibt.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_X.9">
            <p>Als sie aber danach in die Heimat zurückkehrten, legte die Jungfrau Gottes, so wie
               die Tugend nirgends stehen bleibt, sondern immer nach Höherem strebt, ›in ihrem
               Herzen Stufen der Leiter‹, auf der die Heiligen gehen ›von Kraft zu Kraft‹, bis sie
               ›den Gott der Götter in Sion schauen‹. Als sie danach trachtete, ihre Seele, die
               durch die Mühsal der praktischen Übung schon geläutert war, in den Glanz einer
               beschauenden Freude hinüberzuführen, sprach sie ihren Bruder, dem sie bis dahin mit
               fleißiger Dienstbarkeit gedient hatte, in Sorge um sein Heil klug und freundlich an
               und überredete ihn, den gefahrvollen Schiffbruch dieser wankenden Welt zu vermeiden
               und sich in die Ruhe des mönchischen Lebens zu begeben, wo er sich den göttlichen
               Werken freier und sicherer widmen könne. Auch sich selbst, sagte sie, wolle sie bald
               eine härtere Lebensführung auferlegen, wie und wo Gott ihr das ermögliche. Unschwer
               erlangte sie, was sie in aufrichtiger Frömmigkeit vorschlug. Die fromme Einfalt des
               Bruders folgt dem heilsamen Rat der Schwester, und ohne Aufschub nahm er seine
               Zuflucht zum Kloster des heiligen Gallus, des Bekenners Christi, und neigte unter das
               Regeljoch des Gesetzes den Nacken seines Körpers und Herzens. Wie rein und
               bescheiden, geduldig und heilig er gelebt hat, daran erinnern sich viele von uns, die
               jetzt noch leben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XI.10">
            <p>Es verweilte die selige Jungfrau nach dem Übertritt des Bruders noch sechs Jahre im
               weltlichen Leben — im Leibe, aber nicht im Willen, äußerlich, nicht innerlich. Da sie
               sah, wie hinfällig und unbeständig die Welt mit all ihrem Reiz und all ihrer
               zeitlichen Pracht war, und wie durch ihre Unfestigkeit alsbald schon ihr Untergang
               drohte, erachtete sie alles Ergötzen dieser schmeichelnden Welt für nichts, wies es
               zurück, verachtete es und trat es mit Füßen. Und während sie ihr äußeres Leben in
               besonderer Liebe zur Freigebigkeit führte, erfreute sie sich durch die hellen Augen
               des inneren Menschen immer in der Betrachtung des Herrn ›von Angesicht zu Angesicht‹.
               Wer nämlich könnte im Vortrag darlegen, mit welch großer Beherrschung sie ihren
               zerbrechlichen Körper gegenüber den Lockungen der Welt im Zaume hielt und um des
               Christusdienstes willen das Fleisch dem Geist unterwarf? Schon war viel Zeit
               vergangen, daß sie sich den Genuß von Fleisch und Wein versagte, als weder von den
               Nachbarn noch aus ihrer eigenen Familie jemand etwas anderes vermutete, als daß sie
               täglich mit verschiedenen Delikatessen tafelte, außer zweien, die ihr vertraut waren,
               von denen eine Kebini, die andere Pertherad hieß. Diese Schwestern in frommer
               Verbundenheit blieben lange Zeit gemeinsam im Dienst der heiligen Jungfrau. Sie
               bereiteten ihr meist recht üppige und wohlschmeckende Speisen, setzten ihr aber auch
               gemäß ihrer Weisung Kraut oder Gemüse zum Essen vor. Wenn nun beides aufgetischt war,
               legte sie oftmals das schon zum Munde geführte Fleisch, das nun zwischen die Zähne
               hätte geschoben werden sollen, dennoch zurück, auf daß sie durch Enthaltsamkeit beim
               Fleischgenuß das Fleisch ihres Körpers bezwinge und den Geist stärke. Zufrieden mit
               einfacherer Nahrung teilte sie die Speise, die ihr zubereitet wurde, an die Armen und
               vorbeiziehende Fremde aus, denen, wie wir schon sagten, ihre größte Sorge galt, oder
               auch an das aufwartende Gesinde. Unter dem beständigen Schutze des Gebetes bewahrte
               sie sich Tag und Nacht vor der Heimtücke des sie bedrängenden Feindes. Sie pﬂegte
               nämlich nachts unbemerkt aus dem Hause zu gehen, sich ohne Begleitung zur Kirche zu
               begeben und dort mit anhaltendem Gebet die Nacht zu verbringen. Wenn beim Untergang
               der Sonne von allen die Ruhe des Schlafes gesucht wurde, verschmähte sie das Lager,
               das immer mit aufwendigem Bettzeug geschmückt bereit stand. Wenn die Türen
               geschlossen waren, breiteten die oben erwähnten Schwestern eine rauhe Decke auf dem
               nackten Boden aus und legten statt des Kopfkissens einen Stein unter ihren Kopf. Und
               nachdem sie so ein wenig Schlaf gekostet hatte, und während willkommener Schlaf die
               Brust der anderen beschwerte, erhob sie sich heimlich und ging zur Kirche. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XII.11">
            <p>Voll Neid auf dieses Wachsen ihrer Tugenden forderte sie der Teufel durch sehr
               häufige Angriffe und Kämpfe heraus, wenn sie zur Kirche eilte, dort weilte oder
               wieder ging, indem er ihr mit seiner ruchlosen Kunst verschiedene Schreckbilder und
               mit heimtückischer List Verwandlungen seiner selbst entgegenstellte. Als
               unerschrockene Kämpferin machte sie alle jene Machenschaften des Teufels zunichte,
               geschützt durch den unbezwingbaren Schild eines ungeheuchelten Glaubens und mit dem
               Zeichen des Kreuzes als dem Schwert des Geistes bewaffnet. Und um das, was ich im
               allgemeinen zusammengefaßt habe, einzeln mit der Autorität der Wahrheit wenigstens
               teilweise vorzutragen: Als sie eines Nachts nach gewohnter Sitte zur Kirche eilte,
               hörte sie noch an der Schwelle der Kirche das schreckliche Toben eines grunzenden
               Schweines, wie wenn es ihr, die eintreten wollte, den Eingang verwehrte. Als jene das
               sah, fühlte sie in ihrem Geiste, daß es ein Werk teuflischer Erfindung war, damit sie
               durch dieses Schrecknis entsetzt von dem Unternehmen eines guten Werkes abließe. Sie
               wandte sich zum Eingang, wo das Ungeheuer wütete, und blieb etwas stehen. Als sie
               dann mit ihrer Rechten das Kreuzeszeichen schlug, war der Feind verschwunden.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XIII.12">
            <p>Es wurde ihr ein Mensch gebracht, der voller nichtsnutziger Geister steckte.
               Bewaffnet mit der Kreuzesfahne trat sie heran, mit so vielen Feinden zu kämpfen,
               setzte ihren rechten Fuß auf den Rücken des Tobenden, rief Jesus demütig an, daß er
               den zur Ehre seines Bildes geformten Menschen nicht der Dämonen wilder Tyrannei
               unterliegen lasse. Als die mißgünstigen Geister merkten, daß ihnen durch die Gebete
               der seligen Jungfrau die Möglichkeit, dort zu bleiben, verwehrt war, erfüllten sie
               aller Ohren mit schrecklichem Geheul. «Diese üble Wiborada», redeten sie, «hat uns
               mit ihrem Tritt Rücken und Arme zermalmt. Deshalb können wir die Flucht nicht länger
               aufschieben». Mit diesen Worten verschwanden sie eilends.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XIV.13">
            <p>Damit nicht unterdessen die in einem Winkel des Hauses versteckte und unter den
               Scheffel gestellte Leuchte die Strahlen des hellen Lichtes verberge, sondern damit
               sie in die Mitte auf einen Leuchter gestellt würde, auf daß sie allen, die im Hause
               des Herrn weilen, einen erfreuenden schimmernden Glanz spende, kam zu Ohren des
               verehrungswürdigen Bischofs der Kirche von Konstanz, Salomo, der Ruhm der Tugenden
               der seligen Jungfrau.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XV.13">
            <p>Nicht lange danach nahm dieser Bischof seinen Weg zum Kloster des heiligen Gallus und
               schickte zu ihr, ob sie mit ihm zusammen reisen wolle. Sogleich war sie mit großer
               Freude erfüllt und eilte geschwind mit ihren genannten Dienerinnen zum Schiff. Und in
               glücklicher Fahrt gelangten sie an das ersehnte Ufer. Dann weilte sie, nachdem dort
               ein kleines Haus errichtet worden war, getreulich beinahe vier Jahre lang in einer
               Zelle neben der Kirche des heiligen Georg in den Bergen, wobei sie sich eine so große
               Enthaltsamkeit von Speise und Trank auferlegte, wie man das kaum dem Erzähler glauben
               würde. Beständig nämlich weilte sie Tag und Nacht in der Kirche, und verharrte
               unermüdlich dabei, durch Gebet und Wachen die göttliche Gnade anzuflehen, so daß sie
               jenes kleine Haus nur ganz selten, wenn es unbedingt notwendig war, betrat, sei es,
               daß sie etwas schlief, oder daß sie ihren kraftlosen Körper bisweilen nach drei Tagen
               wieder stärkte. Sie harrte die ganze Zeit in der Kirche aus und vollbrachte dies mit
               Hilfe Gottes. Mit diesen Übungen diente sie Gott, schwächte durch von Tag zu Tag
               vermehrtes Fasten ihren zarten Körper und lebte bei entkräfteten Gliedern im Geist
               allein.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
