<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw1_I.1">
            <p>Wiborada, die seligste Jungfrau Gottes, dem Stamm der Alemannen, die auch Schwaben
               heißen, entsprossen, wuchs wie ein guter Baum aus guter Wurzel von wohlgeborenen
               Eltern, die durch den Adel eines lobenswerten Lebens Macht hatten und im Dienst des
               christlichen Kriegsvolkes in den ersten Reihen des Heeres des Herrn kraftvoll den
               Feldzeichen des Heils folgten. Durch die Vorsehung göttlichen Wissens, die
               unaussagbar ‘alles nach Maß, Gewicht und Zahl ordnet’, erhielt sie wie durch eine
               Weissagung einen ihrer würdigen Namen. Denn wenn man das, was als Wiborat in
               deutscher Zunge erklingt, durch Übersetzung ins Lateinische verwandelt, dann lautet
               es Frauen-Rat. Dieser Name paßt wahrhaftig zu der, die zuerst sich Rat schuf, indem
               sie beide Schwestern als Lehrerinnen des rechten Tuns nachahmte — ich will sagen die
               beiden Liebhaberinnen Christi, Martha und Maria —, durch die Mühe tätigen Lebens zum
               Gipfel der beschauenden Betrachtung aufstieg und allen, die den rechten Weg suchen,
               Frauen wie Männern, den Rat und das Beispiel gab, die Welt zu verachten, Gott zu
               dienen und ihm unermüdlich und unerschüttert anzuhangen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_II.1">
            <p>Von der Wiege an ihrem allmächtigen Schöpfer ergeben, ja von ihm, der sie kannte,
               noch ehe sie im Mutterschoß gebildet war, voll Erbarmen aufgenommen, unterdrückte sie
               mit bescheidener Bedachtheit alle Verlockungen übermütiger Ausschweifung, alle
               Leichtfertigkeit des Kindesalters und bändigte sie mit einer gewissen Strenge und
               Reife. Sie mied ungehörige Kinderspiele, verachtete die possenhaften Schaustellungen
               der Gaukler, verschmähte die Ammenmärchen und verschloß keusch die Ohren vor allen
               anzüglichen Liedern, als hätte sie sich vorgenommen, mit Sara, der Tochter Raguels
               und künftigen Gattin des heiligen Tobias, zuversichtlich zum Herrn zu sagen: ‘Nie
               habe ich mich den Spielenden beigesellt, noch denen, die in Leichtfertigkeit
               wandeln’. Nicht verwunderlich, wenn der Heilige Geist in der Zeit der Wahrheit und
               der Gnade seine Dienerin, die er sich zur Braut ausersehen hatte, schon in frühester
               Blüte mit Sorgfalt so unversehrt aufwachsen ließ, der im Schatten des Gesetzes ein
               kleines Mädchen so sehr behütete, das für das Brautgemach eines gerechten Mannes
               ausersehen war.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_III.2">
            <p>Nicht unerwähnt möchte ich lassen, daß die ehrwürdige Jungfrau, von der wir reden
               wollen, eine Schwester von größter Einfalt und Unschuld hatte, die in zartestem Alter
               den Sinn und die Taten hohen Alters zeigte und alle Übertretungen schlüpfriger
               Verwegenheit mied. Als sie eines Tages ihre Altersgenossinnen aufforderten, zum
               Spielen hinauszugehen, blickte jene selige Seele voll Eifer zum Himmel, seufzte immer
               wieder, horchte genauer und schilderte endlich das innere Entzücken ihres Geistes
               unter Seufzern mit den Worten: «Was habe ich mit den leeren Eitelkeiten dieser Welt
               zu tun? Ich höre im Himmel Glockenschlag und -klang und die süße Harmonie des
               Engelsgesangs. Dort will ich hin, gern möchte ich dabei sein.» Sie sagte nicht mehr
               und füllte den Schoß mit Tränen. Wenige Tage später war sie von ihrem Leib gelöst,
               gewiß in den Himmel gewandert, wohin sie kurz zuvor so verlockend eingeladen worden
               war. Ihre ‘Seele geﬁel Gott; deshalb eilte er, sie aus der Mitte der Laster
               hinwegzunehmen’.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_IV.3">
            <p>Aber kehren wir zum Thema zurück. Wie die selige Wiborada sich allem Unerlaubten
               entzog, so übte sie sich in allem Guten mit klugem Eifer. Als ob sie selbst aus dem
               Mund des Herrn vernommen hätte ‘Suchet zuerst das Reich Gottes und seine
               Gerechtigkeit’, und als ob sie gelesen hätte, wie geschrieben steht ‘Nichts soll dem
               Gottesdienst vorgezogen werden’, ging sie tapfer täglich und oft barfuß zur Kirche,
               die vom Vaterhaus eine bergige und schwierige Meile Wegs und mehr entfernt war, so
               daß sie auch ihre Eltern, die, wie wir sagten, Liebhaber der heiligen Religion, aber
               dennoch nach Art der Kinder dieser Welt mit ihrer Arbeit beschäftigt waren, mehrfach
               wegen ihrer Vernachlässigung der göttlichen Dinge ermahnte, obwohl sie noch ein Kind
               war, und durch ihren glühenden Eifer dazu brachte, häuﬁger zur Kirche zu gehen. ‘Sie
               aß ihr Brot nicht müßig’, sondern war so ﬂeißig und beständig an den Werken ihrer
               Hände, als ob sie schon die Autorität der Schriften erfahren hätte und die Drohung so
               fürchtete, wie sie die Verheißung liebte: die Drohung ‘wer nicht arbeitet, soll auch
               nicht essen’ und die Verheißung ‘die Mühen deiner Hände sollst du essen, selig bist
               du und wohl soll dir sein’. Häuﬁgen Umgang nicht nur mit Fremden, sondern auch mit
               Bekannten, Verwandten, Hausgenossen, auch Brüdern und Schwestern ﬂoh sie, so weit es
               anging. Allein wollte sie verweilen, allein arbeiten, die Abgeschiedenheit immer
               lieben, um desto leichter überﬂüssige Reden zu vermeiden und freier den hellen Geist
               in heilige Betrachtungen zu versenken.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_V.4">
            <p>Als sie an einem großen Festtag zur Kirche ziehen wollte und von den Eltern gezwungen
               feinere Kleider anzog, den Scheitel mit Haarschmuck zierte und die schlaffen Falten
               des sehr kostbaren Gewandes mit goldfarbenen Fibeln raffte, zu Pferd saß und mit
               ihrer Mutter und Gefährten dahinritt, da überﬁel sie plötzlich mitten auf dem Weg
               heftiges Kopfweh, und sogleich fühlte sie sich durch den Geist in göttlicher
               Heimsuchung ermahnt, sprang vom Pferd, setzte sich auf die blanke Erde, zog die Hände
               in den Übermantel zurück und löste zuerst das Gold von der Brust. Dann zog sie unter
               dem Schleier den kunstvollen Kopfputz herab, riß ihn ab und barg ihn im inneren
               Gewandbausch. Sogleich kam die Mutter hinzu und fragte, warum sie dort stehe und
               verweile. Sie verschwieg zunächst den Grund, bat die Mutter weiterzugeben und
               versprach alsbald zu folgen. Als ihre Begleiter sie drängten, das Pferd wieder zu
               besteigen, willigte sie durchaus nicht ein, sondern ging den ganzen Weg bis zur
               Kirche zu Fuß. Das war der letzte Tag, der an ihr etwas von geziertem Überﬂuß oder
               überﬂüssiger Zier sah. Nach diesem Tag sah sie keiner mehr, solange sie lebte, auf
               einem Reittier oder Wagen, ausgenommen als sie, wie wir noch berichten werden, nach
               Rom ging um zu beten, wenn sie etwa über einen Fluß oder Sturzbach setzen mußte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VI.5">
            <p>Auf diese Weise verzichtete sie in den zartesten Jahren, die noch kein tieferes
               Verständnis ermöglichen, auf die Wonnen der Welt, verachtete im Geist die Ehebindung,
               mißachtete alle Freier, die kamen, aus Liebe zu ihrem einzigen Bräutigam Christus,
               und stellte sich in den Dienst ihres Bruders Hitto, der als Kleriker im Kloster des
               heiligen Bekenners Christi Gallus damals zur Schule ging. Ihm schickte sie an
               bestimmten Tagen Kleider und anderes Notwendige durch treue Boten. Gewissen, sehr
               ehrwürdigen Vätern in diesem Kloster pﬂegte sie auch mit eigenen Händen schöne
               Umschläge zum Einbinden der heiligen Bücher zu weben. Als ihr genannter Bruder in den
               Stand des Priestertums aufgenommen war, hing sie ihm in aufrichtiger und lobenswerter
               Liebe an und begann teilweise und auszugsweise nach dem Diktat des Bruders die
               Psalmen zu lernen, womit sich das junge Mädchen viel Mühe gab. Als jener wegen des
               Gottesdienstes und anderem ihren Unterricht vernachlässigte, bedrängte die Schwester
               ihn eifrig, sie wolle den fünfzigsten Psalm lernen, konnte aber nicht erreichen, daß
               er sich dafür Zeit nahm. Siehe, da stand eines Nachts neben dem Priester im Schlaf
               eine glänzende Erscheinung von furchterregender Autorität, wies ihn schwer zurecht
               und untersagte ihm mit fürchterlicher Drohung, am kommenden Tag zu essen, bevor die
               Jungfrau den lange und sehr erbetenen Psalm gelernt habe. Was weiter? Noch in der
               Nacht sucht er die Schwester auf, eröffnet ihr das Traumgesicht und zeigt sich
               bereit, den so oft gewünschten Psalm zu lehren. Wie sie das hörte, gürtete sie sich
               hurtig zur Betrachtung, und nicht nur in der Glut des alten Wunsches, sondern auch im
               Eifer, den Bruder vom Fasten zu befreien, trank sie die gereichten Becher der Schrift
               mit dürstendem Herzen, nahm den Psalm mit aller Geschwindigkeit auf und befestigte
               ihn auf dem Fundament des Gedächtnisses. Als ihr also ihr oben erwähnter Bruder, wie
               gesagt, fünfzig Psalmen nach und nach vermittelt hatte, lernte sie die übrigen nur
               durch die Lehre des Heiligen Geistes, und indem sie die Psalmen beständig rezitierte
               und sie gleichsam hin- und wiederkäuend verdaute, verwob sie sie mit ihrem Mund und
               Herzen in enger Verbindung zu einem natürlichen Organ und Instrument. </p>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
