<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw1_I.1">
            <p>Wiborada, die seligste Jungfrau Gottes, dem Stamm der Alemannen, die auch Schwaben
               heißen, entsprossen, wuchs wie ein guter Baum aus guter Wurzel von wohlgeborenen
               Eltern, die durch den Adel eines lobenswerten Lebens Macht hatten und im Dienst des
               christlichen Kriegsvolkes in den ersten Reihen des Heeres des Herrn kraftvoll den
               Feldzeichen des Heils folgten. Durch die Vorsehung göttlichen Wissens, die
               unaussagbar ›alles nach Maß, Gewicht und Zahl ordnet‹, erhielt sie wie durch eine
               Weissagung einen ihrer würdigen Namen. Denn wenn man das, was als Wiborat in
               deutscher Zunge erklingt, durch Übersetzung ins Lateinische verwandelt, dann lautet
               es Frauen-Rat. Dieser Name paßt wahrhaftig zu der, die zuerst sich Rat schuf, indem
               sie beide Schwestern als Lehrerinnen des rechten Tuns nachahmte — ich will sagen die
               beiden Liebhaberinnen Christi, Martha und Maria —, durch die Mühe tätigen Lebens zum
               Gipfel der beschauenden Betrachtung aufstieg und allen, die den rechten Weg suchen,
               Frauen wie Männern, den Rat und das Beispiel gab, die Welt zu verachten, Gott zu
               dienen und ihm unermüdlich und unerschüttert anzuhangen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_II.1">
            <p>Von der Wiege an ihrem allmächtigen Schöpfer ergeben, ja von ihm, der sie kannte,
               noch ehe sie im Mutterschoß gebildet war, voll Erbarmen aufgenommen, unterdrückte sie
               mit bescheidener Bedachtheit alle Verlockungen übermütiger Ausschweifung, alle
               Leichtfertigkeit des Kindesalters und bändigte sie mit einer gewissen Strenge und
               Reife. Sie mied ungehörige Kinderspiele, verachtete die possenhaften Schaustellungen
               der Gaukler, verschmähte die Ammenmärchen und verschloß keusch die Ohren vor allen
               anzüglichen Liedern, als hätte sie sich vorgenommen, mit Sara, der Tochter Raguels
               und künftigen Gattin des heiligen Tobias, zuversichtlich zum Herrn zu sagen: ›Nie
               habe ich mich den Spielenden beigesellt, noch denen, die in Leichtfertigkeit
               wandeln‹. Nicht verwunderlich, wenn der Heilige Geist in der Zeit der Wahrheit und
               der Gnade seine Dienerin, die er sich zur Braut ausersehen hatte, schon in frühester
               Blüte mit Sorgfalt so unversehrt aufwachsen ließ, der im Schatten des Gesetzes ein
               kleines Mädchen so sehr behütete, das für das Brautgemach eines gerechten Mannes
               ausersehen war.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_III.2">
            <p>Nicht unerwähnt möchte ich lassen, daß die ehrwürdige Jungfrau, von der wir reden
               wollen, eine Schwester von größter Einfalt und Unschuld hatte, die in zartestem Alter
               den Sinn und die Taten hohen Alters zeigte und alle Übertretungen schlüpfriger
               Verwegenheit mied. Als sie eines Tages ihre Altersgenossinnen aufforderten, zum
               Spielen hinauszugehen, blickte jene selige Seele voll Eifer zum Himmel, seufzte immer
               wieder, horchte genauer und schilderte endlich das innere Entzücken ihres Geistes
               unter Seufzern mit den Worten: «Was habe ich mit den leeren Eitelkeiten dieser Welt
               zu tun? Ich höre im Himmel Glockenschlag und -klang und die süße Harmonie des
               Engelsgesangs. Dort will ich hin, gern möchte ich dabei sein.» Sie sagte nicht mehr
               und füllte den Schoß mit Tränen. Wenige Tage später war sie von ihrem Leib gelöst,
               gewiß in den Himmel gewandert, wohin sie kurz zuvor so verlockend eingeladen worden
               war. Ihre ›Seele gefiel Gott; deshalb eilte er, sie aus der Mitte der Laster
               hinwegzunehmen‹.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_IV.3">
            <p>Aber kehren wir zum Thema zurück. Wie die selige Wiborada sich allem Unerlaubten
               entzog, so übte sie sich in allem Guten mit klugem Eifer. Als ob sie selbst aus dem
               Mund des Herrn vernommen hätte ›Suchet zuerst das Reich Gottes und seine
               Gerechtigkeit‹, und als ob sie gelesen hätte, wie geschrieben steht ›Nichts soll dem
               Gottesdienst vorgezogen werden‹, ging sie tapfer täglich und oft barfuß zur Kirche,
               die vom Vaterhaus eine bergige und schwierige Meile Wegs und mehr entfernt war, so
               daß sie auch ihre Eltern, die, wie wir sagten, Liebhaber der heiligen Religion, aber
               dennoch nach Art der Kinder dieser Welt mit ihrer Arbeit beschäftigt waren, mehrfach
               wegen ihrer Vernachlässigung der göttlichen Dinge ermahnte, obwohl sie noch ein Kind
               war, und durch ihren glühenden Eifer dazu brachte, häufiger zur Kirche zu gehen. ›Sie
               aß ihr Brot nicht müßig‹, sondern war so fleißig und beständig an den Werken ihrer
               Hände, als ob sie schon die Autorität der Schriften erfahren hätte und die Drohung so
               fürchtete, wie sie die Verheißung liebte: die Drohung ›wer nicht arbeitet, soll auch
               nicht essen‹ und die Verheißung ›die Mühen deiner Hände sollst du essen, selig bist
               du und wohl soll dir sein‹. Häufigen Umgang nicht nur mit Fremden, sondern auch mit
               Bekannten, Verwandten, Hausgenossen, auch Brüdern und Schwestern floh sie, so weit es
               anging. Allein wollte sie verweilen, allein arbeiten, die Abgeschiedenheit immer
               lieben, um desto leichter überflüssige Reden zu vermeiden und freier den hellen Geist
               in heilige Betrachtungen zu versenken.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_V.4">
            <p>Als sie an einem großen Festtag zur Kirche ziehen wollte und von den Eltern gezwungen
               feinere Kleider anzog, den Scheitel mit Haarschmuck zierte und die schlaffen Falten
               des sehr kostbaren Gewandes mit goldfarbenen Fibeln raffte, zu Pferd saß und mit
               ihrer Mutter und Gefährten dahinritt, da überfiel sie plötzlich mitten auf dem Weg
               heftiges Kopfweh, und sogleich fühlte sie sich durch den Geist in göttlicher
               Heimsuchung ermahnt, sprang vom Pferd, setzte sich auf die blanke Erde, zog die Hände
               in den Übermantel zurück und löste zuerst das Gold von der Brust. Dann zog sie unter
               dem Schleier den kunstvollen Kopfputz herab, riß ihn ab und barg ihn im inneren
               Gewandbausch. Sogleich kam die Mutter hinzu und fragte, warum sie dort stehe und
               verweile. Sie verschwieg zunächst den Grund, bat die Mutter weiterzugeben und
               versprach alsbald zu folgen. Als ihre Begleiter sie drängten, das Pferd wieder zu
               besteigen, willigte sie durchaus nicht ein, sondern ging den ganzen Weg bis zur
               Kirche zu Fuß. Das war der letzte Tag, der an ihr etwas von geziertem Überfluß oder
               überflüssiger Zier sah. Nach diesem Tag sah sie keiner mehr, solange sie lebte, auf
               einem Reittier oder Wagen, ausgenommen als sie, wie wir noch berichten werden, nach
               Rom ging um zu beten, wenn sie etwa über einen Fluß oder Sturzbach setzen mußte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VI.5">
            <p>Auf diese Weise verzichtete sie in den zartesten Jahren, die noch kein tieferes
               Verständnis ermöglichen, auf die Wonnen der Welt, verachtete im Geist die Ehebindung,
               mißachtete alle Freier, die kamen, aus Liebe zu ihrem einzigen Bräutigam Christus,
               und stellte sich in den Dienst ihres Bruders Hitto, der als Kleriker im Kloster des
               heiligen Bekenners Christi Gallus damals zur Schule ging. Ihm schickte sie an
               bestimmten Tagen Kleider und anderes Notwendige durch treue Boten. Gewissen, sehr
               ehrwürdigen Vätern in diesem Kloster pflegte sie auch mit eigenen Händen schöne
               Umschläge zum Einbinden der heiligen Bücher zu weben. Als ihr genannter Bruder in den
               Stand des Priestertums aufgenommen war, hing sie ihm in aufrichtiger und lobenswerter
               Liebe an und begann teilweise und auszugsweise nach dem Diktat des Bruders die
               Psalmen zu lernen, womit sich das junge Mädchen viel Mühe gab. Als jener wegen des
               Gottesdienstes und anderem ihren Unterricht vernachlässigte, bedrängte die Schwester
               ihn eifrig, sie wolle den fünfzigsten Psalm lernen, konnte aber nicht erreichen, daß
               er sich dafür Zeit nahm. Siehe, da stand eines Nachts neben dem Priester im Schlaf
               eine glänzende Erscheinung von furchterregender Autorität, wies ihn schwer zurecht
               und untersagte ihm mit fürchterlicher Drohung, am kommenden Tag zu essen, bevor die
               Jungfrau den lange und sehr erbetenen Psalm gelernt habe. Was weiter? Noch in der
               Nacht sucht er die Schwester auf, eröffnet ihr das Traumgesicht und zeigt sich
               bereit, den so oft gewünschten Psalm zu lehren. Wie sie das hörte, gürtete sie sich
               hurtig zur Betrachtung, und nicht nur in der Glut des alten Wunsches, sondern auch im
               Eifer, den Bruder vom Fasten zu befreien, trank sie die gereichten Becher der Schrift
               mit dürstendem Herzen, nahm den Psalm mit aller Geschwindigkeit auf und befestigte
               ihn auf dem Fundament des Gedächtnisses. Als ihr also ihr oben erwähnter Bruder, wie
               gesagt, fünfzig Psalmen nach und nach vermittelt hatte, lernte sie die übrigen nur
               durch die Lehre des Heiligen Geistes, und indem sie die Psalmen beständig rezitierte
               und sie gleichsam hin- und wiederkäuend verdaute, verwob sie sie mit ihrem Mund und
               Herzen in enger Verbindung zu einem natürlichen Organ und Instrument. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VII.6">
            <p>Nun habe ich etwas nicht Unähnliches und überaus Bewundernswertes zu erzählen. Als am
               Samstagabend, an dem das Licht des ersten Fastensonntags zu leuchten beginnt,
               derselbe Priester [Hitto] unter anderen häuslichen Gesprächen klagte, daß er wegen
               der Arbeit des kommenden Tags besorgt sei, vor allem wegen des Tractus genannten
               Gesangs, der sich an diesem Tag sehr in die Länge zieht, da er nämlich niemand aus
               der Schule oder sonst einen erfahrenen Helfer im Gesang habe, beruhigte ihn die
               heilige Jungfrau mit bescheidenem Tadel und erinnerte ihn daran, daß Gott seinen
               Dienern bei jeder Gelegenheit als sicherster Helfer beistehe. Was mehr? Als der
               nächste Tag kam, schritt der Priester zu der für die Meßfeier üblichen Zeit zum Altar
               und begann das feierliche Amt der heiligen Handlung. Mit ihm begann unverzüglich
               Wiborada so wirksam und sicher zu singen, daß sie weder in der Ordnung der Versikel,
               noch in der besonderen Aussprache oder sogar im Wohlklang der Melodie dem Priester
               nachstand, sondern ihn durch ihre Unterstützung tröstete, erfreute und in
               bewunderndes Staunen versetzte. Deine Wunder sind das, Christus, dem das Tote lebt,
               das Unverständige versteht, das Blinde sieht, das Taube hört, das Stumme redet, der
               du den Geheimen Schatz deiner Weisheit ›vor den Weisen und Klugen‹ dieser Welt
               ›verborgen, den Kleinen aber geoffenbart hast‹.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_VIII.7">
            <p>Als ihre Eltern beide noch lebten, pflegte sie niemand ehrerbietiger, ehrte sie
               niemand heiliger, erfüllte keiner gegenüber den Seinen frömmer die
               Gesetzesvorschriften Gottes. Nach dem Tod des Vaters aber hat sie die vom Alter
               beschwerte, von Mühsal ermüdete, in Trauer über die Einsamkeit geängstigte, von
               häufiger Krankheit geschwächte Mutter mit so liebevoller Güte gepflegt, mit so
               respektvoller Bescheidenheit geehrt und so unermüdeter Sorgfalt bis ans Ende ihres
               Lebens versorgt, wie kaum zu sagen ist. Aber was verweilen wir bei der Beschreibung
               ihres Mitgefühls mit den Eltern, das fast allen gemein zu sein scheint, die die
               Rechte der Natur wahren? Da sie doch allen Notleidenden, den bekannten wie
               unbekannten, einheimischen wie fremden immer mit solcher Würde diente, daß dies auch
               bei denen, die solches gern glauben, unglaubwürdig erscheinen könnte, nämlich so, daß
               sie alle Kranken und Schwachen jubelnd wie den Herrn selbst aufnahm, die ihr
               vorgenannter Bruder einmal auf den Schultern, dann wieder auf dem Reittier zu bringen
               pflegte, wie er sie auf seinem Wege antraf. Keiner aus dem Hausstand durfte sie
               behandeln, sondern sie selbst brachte Nahrung und Verband für die Wunden, bereitete
               Bad und Bett, legte sie selbst schlafen und erhob sie wieder zur rechten Zeit.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_IX.8">
            <p>Dabei drängte sie mit täglichem Zuspruch den Bruder, daß sie zusammen die Schwellen
               des seligen Apostelfürsten Petrus besuchen sollten, von dem sie wüßten, daß ihm die
               Sorge für die Herde des Herrn anvertraut und die Schlüssel des Himmelreiches mit der
               Gewalt zu binden und zu lösen übergeben seien, und der anderen Heiligen in Rom, durch
               die diese Stadt unvergleichlich erleuchtet wird. Er stimmte ihren guten Mahnungen zu,
               und sie gingen auf die Reise. Nur Gott, der alles Gute stiftet und belohnt, weiß,
               wieviel Seufzer und Tränen sich in ihr auf dieser Reise hervordrängten, mit welcher
               Frömmigkeit sie die Martyrerstätten durchwanderte und mit welcher Bewegung sie ihre
               Gräber umarmte. Die Erinnerung daran, wieviele Geschenke ihrer Großzügigkeit sie auf
               dem Hin- und Rückweg in frommer Verschwendung austeilte und was sie den Armen gab,
               überlasse ich seiner Gerechtigkeit, die in alle Ewigkeit bleibt.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_X.9">
            <p>Als sie aber danach in die Heimat zurückkehrten, legte die Jungfrau Gottes, so wie
               die Tugend nirgends stehen bleibt, sondern immer nach Höherem strebt, ›in ihrem
               Herzen Stufen der Leiter‹, auf der die Heiligen gehen ›von Kraft zu Kraft‹, bis sie
               ›den Gott der Götter in Sion schauen‹. Als sie danach trachtete, ihre Seele, die
               durch die Mühsal der praktischen Übung schon geläutert war, in den Glanz einer
               beschauenden Freude hinüberzuführen, sprach sie ihren Bruder, dem sie bis dahin mit
               fleißiger Dienstbarkeit gedient hatte, in Sorge um sein Heil klug und freundlich an
               und überredete ihn, den gefahrvollen Schiffbruch dieser wankenden Welt zu vermeiden
               und sich in die Ruhe des mönchischen Lebens zu begeben, wo er sich den göttlichen
               Werken freier und sicherer widmen könne. Auch sich selbst, sagte sie, wolle sie bald
               eine härtere Lebensführung auferlegen, wie und wo Gott ihr das ermögliche. Unschwer
               erlangte sie, was sie in aufrichtiger Frömmigkeit vorschlug. Die fromme Einfalt des
               Bruders folgt dem heilsamen Rat der Schwester, und ohne Aufschub nahm er seine
               Zuflucht zum Kloster des heiligen Gallus, des Bekenners Christi, und neigte unter das
               Regeljoch des Gesetzes den Nacken seines Körpers und Herzens. Wie rein und
               bescheiden, geduldig und heilig er gelebt hat, daran erinnern sich viele von uns, die
               jetzt noch leben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XI.10">
            <p>Es verweilte die selige Jungfrau nach dem Übertritt des Bruders noch sechs Jahre im
               weltlichen Leben — im Leibe, aber nicht im Willen, äußerlich, nicht innerlich. Da sie
               sah, wie hinfällig und unbeständig die Welt mit all ihrem Reiz und all ihrer
               zeitlichen Pracht war, und wie durch ihre Unfestigkeit alsbald schon ihr Untergang
               drohte, erachtete sie alles Ergötzen dieser schmeichelnden Welt für nichts, wies es
               zurück, verachtete es und trat es mit Füßen. Und während sie ihr äußeres Leben in
               besonderer Liebe zur Freigebigkeit führte, erfreute sie sich durch die hellen Augen
               des inneren Menschen immer in der Betrachtung des Herrn ›von Angesicht zu Angesicht‹.
               Wer nämlich könnte im Vortrag darlegen, mit welch großer Beherrschung sie ihren
               zerbrechlichen Körper gegenüber den Lockungen der Welt im Zaume hielt und um des
               Christusdienstes willen das Fleisch dem Geist unterwarf? Schon war viel Zeit
               vergangen, daß sie sich den Genuß von Fleisch und Wein versagte, als weder von den
               Nachbarn noch aus ihrer eigenen Familie jemand etwas anderes vermutete, als daß sie
               täglich mit verschiedenen Delikatessen tafelte, außer zweien, die ihr vertraut waren,
               von denen eine Kebini, die andere Pertherad hieß. Diese Schwestern in frommer
               Verbundenheit blieben lange Zeit gemeinsam im Dienst der heiligen Jungfrau. Sie
               bereiteten ihr meist recht üppige und wohlschmeckende Speisen, setzten ihr aber auch
               gemäß ihrer Weisung Kraut oder Gemüse zum Essen vor. Wenn nun beides aufgetischt war,
               legte sie oftmals das schon zum Munde geführte Fleisch, das nun zwischen die Zähne
               hätte geschoben werden sollen, dennoch zurück, auf daß sie durch Enthaltsamkeit beim
               Fleischgenuß das Fleisch ihres Körpers bezwinge und den Geist stärke. Zufrieden mit
               einfacherer Nahrung teilte sie die Speise, die ihr zubereitet wurde, an die Armen und
               vorbeiziehende Fremde aus, denen, wie wir schon sagten, ihre größte Sorge galt, oder
               auch an das aufwartende Gesinde. Unter dem beständigen Schutze des Gebetes bewahrte
               sie sich Tag und Nacht vor der Heimtücke des sie bedrängenden Feindes. Sie pflegte
               nämlich nachts unbemerkt aus dem Hause zu gehen, sich ohne Begleitung zur Kirche zu
               begeben und dort mit anhaltendem Gebet die Nacht zu verbringen. Wenn beim Untergang
               der Sonne von allen die Ruhe des Schlafes gesucht wurde, verschmähte sie das Lager,
               das immer mit aufwendigem Bettzeug geschmückt bereit stand. Wenn die Türen
               geschlossen waren, breiteten die oben erwähnten Schwestern eine rauhe Decke auf dem
               nackten Boden aus und legten statt des Kopfkissens einen Stein unter ihren Kopf. Und
               nachdem sie so ein wenig Schlaf gekostet hatte, und während willkommener Schlaf die
               Brust der anderen beschwerte, erhob sie sich heimlich und ging zur Kirche. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XII.11">
            <p>Voll Neid auf dieses Wachsen ihrer Tugenden forderte sie der Teufel durch sehr
               häufige Angriffe und Kämpfe heraus, wenn sie zur Kirche eilte, dort weilte oder
               wieder ging, indem er ihr mit seiner ruchlosen Kunst verschiedene Schreckbilder und
               mit heimtückischer List Verwandlungen seiner selbst entgegenstellte. Als
               unerschrockene Kämpferin machte sie alle jene Machenschaften des Teufels zunichte,
               geschützt durch den unbezwingbaren Schild eines ungeheuchelten Glaubens und mit dem
               Zeichen des Kreuzes als dem Schwert des Geistes bewaffnet. Und um das, was ich im
               allgemeinen zusammengefaßt habe, einzeln mit der Autorität der Wahrheit wenigstens
               teilweise vorzutragen: Als sie eines Nachts nach gewohnter Sitte zur Kirche eilte,
               hörte sie noch an der Schwelle der Kirche das schreckliche Toben eines grunzenden
               Schweines, wie wenn es ihr, die eintreten wollte, den Eingang verwehrte. Als jene das
               sah, fühlte sie in ihrem Geiste, daß es ein Werk teuflischer Erfindung war, damit sie
               durch dieses Schrecknis entsetzt von dem Unternehmen eines guten Werkes abließe. Sie
               wandte sich zum Eingang, wo das Ungeheuer wütete, und blieb etwas stehen. Als sie
               dann mit ihrer Rechten das Kreuzeszeichen schlug, war der Feind verschwunden.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XIII.12">
            <p>Es wurde ihr ein Mensch gebracht, der voller nichtsnutziger Geister steckte.
               Bewaffnet mit der Kreuzesfahne trat sie heran, mit so vielen Feinden zu kämpfen,
               setzte ihren rechten Fuß auf den Rücken des Tobenden, rief Jesus demütig an, daß er
               den zur Ehre seines Bildes geformten Menschen nicht der Dämonen wilder Tyrannei
               unterliegen lasse. Als die mißgünstigen Geister merkten, daß ihnen durch die Gebete
               der seligen Jungfrau die Möglichkeit, dort zu bleiben, verwehrt war, erfüllten sie
               aller Ohren mit schrecklichem Geheul. «Diese üble Wiborada», redeten sie, «hat uns
               mit ihrem Tritt Rücken und Arme zermalmt. Deshalb können wir die Flucht nicht länger
               aufschieben». Mit diesen Worten verschwanden sie eilends.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XIV.13">
            <p>Damit nicht unterdessen die in einem Winkel des Hauses versteckte und unter den
               Scheffel gestellte Leuchte die Strahlen des hellen Lichtes verberge, sondern damit
               sie in die Mitte auf einen Leuchter gestellt würde, auf daß sie allen, die im Hause
               des Herrn weilen, einen erfreuenden schimmernden Glanz spende, kam zu Ohren des
               verehrungswürdigen Bischofs der Kirche von Konstanz, Salomo, der Ruhm der Tugenden
               der seligen Jungfrau.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XV.13">
            <p>Nicht lange danach nahm dieser Bischof seinen Weg zum Kloster des heiligen Gallus und
               schickte zu ihr, ob sie mit ihm zusammen reisen wolle. Sogleich war sie mit großer
               Freude erfüllt und eilte geschwind mit ihren genannten Dienerinnen zum Schiff. Und in
               glücklicher Fahrt gelangten sie an das ersehnte Ufer. Dann weilte sie, nachdem dort
               ein kleines Haus errichtet worden war, getreulich beinahe vier Jahre lang in einer
               Zelle neben der Kirche des heiligen Georg in den Bergen, wobei sie sich eine so große
               Enthaltsamkeit von Speise und Trank auferlegte, wie man das kaum dem Erzähler glauben
               würde. Beständig nämlich weilte sie Tag und Nacht in der Kirche, und verharrte
               unermüdlich dabei, durch Gebet und Wachen die göttliche Gnade anzuflehen, so daß sie
               jenes kleine Haus nur ganz selten, wenn es unbedingt notwendig war, betrat, sei es,
               daß sie etwas schlief, oder daß sie ihren kraftlosen Körper bisweilen nach drei Tagen
               wieder stärkte. Sie harrte die ganze Zeit in der Kirche aus und vollbrachte dies mit
               Hilfe Gottes. Mit diesen Übungen diente sie Gott, schwächte durch von Tag zu Tag
               vermehrtes Fasten ihren zarten Körper und lebte bei entkräfteten Gliedern im Geist
               allein.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XVI.14">
            <p>Da der Ruf der heiligen Jungfrau unter dem Volke wuchs, kamen viele, die von
               himmlischer Liebe erfaßt waren, voll frommer Freigebigkeit und boten ihr Dinge an,
               von denen sie hofften, daß sie ihr unentbehrlich sein würden. Sie gebot, daß davon
               ein Teil, der zu Nutzen der Armen täglich verteilt werden sollte, zurückbehalten
               werde, ließ aber auch einen Teil bei frommen Gläubigen aufbewahren, damit sich einmal
               im Jahr die benachbarten Frauen ringsum aus ihren Zellen versammeln und in Liebe zu
               Gott und seinen Heiligen freuen sollten. Und als alle Herbeigerufenen bei der Zelle
               des heiligen Georg freudig zusammenkamen, verschmähte es eine einzige von ihnen, die
               reicher als die übrigen war, zu kommen mit den Worten, daß sie keinesfalls ihrer
               Almosen bedürfe. Als dies die heilige Jungfrau erfuhr und sah, daß es gegenüber den
               anwesenden Frauen eine Beleidigung war, sagte sie zu ihnen: «Seid nicht betrübt,
               Schwestern, sondern nehmt mit Danksagung die Segensgabe Gottes und seiner Heiligen
               gern in Empfang. Denn es kommt die Stunde, wo sie bereitwilligst zu uns kommen
               wollte, wenn sie es dann nur könnte». Und bald erkrankte die Frau so sehr, daß sie,
               durch heftigen tagelangen Schmerz gebrochen, Speise und Trank zurückwies. Und als sie
               von großen Schmerzen gepeinigt glaubte, daß ihre Kräfte vollends schwinden würden,
               und nichts mehr essen und trinken konnte, rief sie ihren Mann herbei und bekannte ihm
               die Ursache der Krankheit. Jener aber legte sie auf einen Wagen und führte sie zu der
               Dienerin Gottes. Nachdem diese sie wegen ihres Ungehorsams getadelt hatte, segnete
               sie ein Brot und gab es ihr. Als sie es gegessen hatte, verließen sie sogleich die
               Schmerzen, sie hatte ihre Gesundheit wieder und kehrte voll Freude nach Hause
               zurück.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XVII.15">
            <p>Also verharrte, wie gesagt, die selige Wiborada beinahe vier Jahre in der Zelle des
               heiligen Georg im Dienst an Gott mit erprobtem Lebenswandel und im Schmuck von
               Tugenden. Als nun der verehrungswürdige Bischof abermals zum Kloster kam und die
               Einschließung, die sie ihr ganzes Leben ersehnt hatte, schon vorbereitet war,
               schickte er einige Mönche zu ihr und gebot, daß sie zu ihm gebracht werde. Mit
               wenigen folgte ihr dann der Bischof, segnete sie und verschloß die Klause. Aber der
               schreckliche Feind, der auf alles Gute neidische Teufel, versuchte ihr Schrecken
               einzuflößen, brachte einen zottigen und schaurigen Menschenkopf mit offenstehendem
               Mund, wie wenn er lebendig wäre, in seiner Bosheit hervor und warf ihn vor sie hin,
               als sie im Gebet am Boden lag. Die heilige Jungfrau aber ließ sich durch nichts
               erschrecken, wich nicht von der Stelle und verharrte demütig im Gebet, wappnete ihre
               Stirn mit dem Zeichen des heiligen Kreuzes, und sogleich verschwand wie Rauch die
               ganze Teufelserscheinung.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XVIII.16">
            <p>Eines Nachts, das heißt in der Vigil des heiligen Johannes des Täufers, sah sie in
               der ersten Morgenröte des beginnenden Tages im Traumgesicht unseren heiligen und
               verehrungswürdigen Vater Gallus, wie er leibhaftig mit großer Helligkeit des Lichtes
               zur Messe kam. Mit ihm kam auch eine so große Schar von Weißgekleideten, also
               glücklichen Seelen, daß die Kirche in ihrer ganzen Ausdehnung gefüllt war. Nun
               schritt der heilige Gallus zum Altar und feierte die Messe des seligen Johannes des
               Täufers, stimmte die Antiphon an ›Fürchte dich nicht, Zacharias!‹‚ in die die
               heiligste Versammlung jener Seelen mit lieblichem Klang einstimmte, und zelebrierte
               bis zum Ende. Nach der Messe ging er zum Fenster [der Klause] und offenbarte der
               heiligen Jungfrau einiges Zukünftige. Darunter sagte er voraus, es werde kommen und
               sei vor dem Angesicht der göttlichen Majestät schon beschlossen, daß infolge der
               Sünden eine große Zahl aus der Klostergemeinschaft und auch etliche andere in diesem
               Jahre noch während einer gefahrvollen Schiffsreise im Bodensee untergehen würden, was
               später auch geschah, wie viele selbst erfahren haben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XIX.17">
            <p>Ein Knabe von guten Anlagen und vornehmen Eltern, der Ulrich hieß, kam in das Kloster
               zur Schule um zu lernen. Als er nun unterwiesen war und zu einsichtsfähigem Alter
               gelangte, wurde er auch häufig von der seligen Jungfrau, die ihn in ihr Herz
               geschlossen hatte, ermahnt, daß er das jugendliche Verlangen meide, und er begann in
               seinen Tugenden zu wachsen, die Keuschheit zu lieben, sich dem Dienst an Gott fleißig
               zu widmen und wurde von allen, mit denen er Umgang hatte, geschätzt und geliebt. Von
               da an begannen auch unsere Väter, ihn wie einen in ihre Reihen Aufgenommenen zu
               lieben und in Ehren zu halten.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XX.17">
            <p>Zu jener Zeit war unser Bruder und Abt Salomo Bischof geworden. Da er uns auf
               einzigartige Weise liebte, und da die Brüder und er selbst fürchteten, daß sie nach
               seinem Tode wieder fremder Herrschaft übergeben würden, wie es vor ihm war, traten
               sie auf seinen Wink insgeheim an Ulrich heran und rieten ihm, das Mönchsgewand zu
               nehmen und sich in den Dienst Gottes und des heiligen Gallus zu stellen mit der
               Abmachung, daß er alsbald, wenn er die Stellung eines Vaters angenommen hätte, als
               Abt nach jenem eingesetzt würde. Als er aber ihren Wunsch vernahm, versprach er in
               der Hoffnung, dies könne auch gemäß dem Plane Gottes geschehen, daß er in jeder
               Hinsicht bereit wäre, ihrem Ansuchen zu entsprechen. Und als ein Verständiger, der
               weiß, daß geschrieben steht: ›Tu alles mit Rat, und du wirst nach der Tat nichts
               bereuen‹, suchte er sofort seine Wiborada auf und eröffnete ihr der Reihe nach das
               Ansuchen der Brüder und sein Versprechen. Jene aber sagte ihm: «Mein Sohn, komm nach
               drei Tagen wieder und höre die Worte meiner Antwort. Währenddessen sollst du nicht
               nachlassen, den Herrn um Erbarmen anzuflehen, damit er sich würdige, uns gemäß dem
               ihm wohlgefälligen Willen und seiner Barmherzigkeit einen Rat in deiner Sache zu
               zeigen». Nach Verlauf der von seiner heiligen Herrin gesetzten Frist kam er und stand
               vor dem Fenster. Sie öffnete und sagte zu ihm: «Mein Sohn, willst du gern hier Mönch
               und Abt werden?» Er aber gab zur Antwort: «Wenn es der Wille Gottes ist, bin ich gern
               zu beidem bereit». Sie jedoch entgegnete: «Wende deinen Sinn in eine andere Richtung.
               Weder Mönch noch Abt kannst du hier werden. Aber werde nicht traurig und fürchte
               nicht, daß deine Mühen, durch welche du dich im Dienst an Gott übst, beim Herrn
               vergessen wären; du sollst Bischof in einer östlichen Gegend werden. Lange Zeit wirst
               du glücklich verbringen. Wisse aber, daß du große Not und viel Unglück von Heiden und
               Christen erleiden mußt. Die meisten deiner Getreuen werden getötet, die Orte
               verwüstet werden, vielen Gegenden steht diese Not und Verwirrung bevor. Und du sollst
               wissen, daß du, wenn sich der Sturm gelegt hat, die restliche Zeit, die du noch
               lebst, in friedvoller Ruhe verbringen wirst». Als er das vernahm, sagte er Gott und
               der heiligen Jungfrau Lob und Dank und ging zwischen Hoffnung und Furcht schwankend
               mit Freude fort. Alles vom heiligen Geist der ehrwürdigen Jungfrau Enthüllte, das wir
               nannten, haben wir erfüllt gesehen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXI.18">
            <p>Eines Tages läutete plötzlich die heilige Jungfrau heftig mit der am Fensterchen
               angebrachten Schelle und rief die treue Dienerin. Als diese kam, sagte sie: «Geh und
               rette unsern Hahn! Denn er hat mit dem Füchslein, das ihm nach dem Leben trachtete,
               gekämpft und gesiegt». Jene aber eilte geschwind und fand den Hahn, der unter den
               Zweigen eines Baumes herumstolzierte. Sowie er sie sah, schlug er voll Freude die
               Flügel und — ich glaube stolz auf seinen bis dahin unerhörten Sieg — krähte. Sie nahm
               ihn auf, staunte sehr über die große Gnade der heiligen Jungfrau, und trug ihn mit
               großer Freude in die eigene kleine Behausung zurück, von der er weit abgekommen
               war.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXII.19">
            <p>Es gab in der Gemeinschaft des heiligen Gallus einen verehrungswürdigen Mönch und
               Priester, der in den Wissenschaften bewandert und ein hervorragender Prediger war,
               namens Waldram. Dieser hatte als Diener einen Vertrauten, der ihm lieb war und treu
               seinen Dienst tat. Durch ihn nun pflegte der Herr, um ein Liebeswerk zu tun, der
               Herrin Wiborada öfter von ihm Gesegnetes zu senden. Als er so gesandt wieder einmal
               kam und das Mitgebrachte überreichte, erhielt er von ihr wie alle, die zu ihr kamen,
               zur Belohnung ein Stück gesegneten Brotes. Er nahm es, ging fort, und da er — wie ich
               glaube — von einer anderen Speise bereits gesättigt war, ließ er das gesegnete Brot
               unberührt, gab es einem Armen, der ihm gerade begegnete, und eilte unverzüglich zu
               seinem Herrn. Wenig später wurde er aber vom Fieber befallen und lag in so großer
               Schwäche darnieder, daß er weder essen noch trinken konnte. Und als die Krankheit
               nicht nachließ, sondern von Tag zu Tag zunahm, fragte ihn sein Herr, der über ihn
               sehr betrübt war, ob er sich vorstellen könne, wie diese so plötzliche Schwäche über
               ihn gekommen sei. Als dieser zur Antwort gab, das könne er nicht, sagte er: «Kannst
               du dich noch entsinnen, ob du von der heiligen Wiborada irgendetwas Gesegnetes
               empfangen hast, als du einmal von mir dorthin gesandt wurdest?» Da erinnerte er sich
               endlich ihrer frommen Gabe, wurde sich seiner Schuld, ja Anmaßung bewußt und rief, so
               laut er konnte: «Mein Herr! Ich weiß und erkenne, daß ich deshalb jetzt in so großer
               Schwäche darniederliege, weil ich aus ihren heiligen und freigebigen Händen ein Brot
               empfing; aber wegen meiner Sünden habe ich nicht davon gegessen, sondern es einem,
               der mir begegnete, gegeben.» Da sich jener aber der Heiligkeit der seligen Jungfrau
               sehr gewiß war und zugleich die Schuld des Darniederliegenden erkannte, befahl er,
               ein Pferd herbeizuholen, legte ihn darauf und gab den Auftrag, ihn vor ihr Angesicht
               zu bringen. Die heilige Jungfrau sah nun seine Beschwernis, tadelte sehr seinen
               Eigensinn und reichte ihm wieder ein Brot, das sie segnete. Als er davon gekostet
               hatte, kam er auf der Stelle wieder zu Kräften, erhielt nach Verlauf einer kurzen
               Frist seine volle Gesundheit zurück und diente freudig wie bisher seinem Herrn. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXIII.20">
            <p>Eines Nachts erschien der seligen Wiborada im Traum ihre Dienerin, die, solange sie
               im Treiben dieser Welt gefangen war, ein vorbildliches Leben geführt hatte, und die
               zum Herrn gegangen war. Sie sagte zu ihr: «Meine liebste Herrin, ordne doch an, den
               Kelch und die Patene, das Korporale und auch den Manipel, womit du das Opfer
               darzubringen gewohnt bist, alles mit klarem, reinem Wasser zu reinigen! Auch die
               Hostien, die unlängst gemacht wurden, sind nicht rein, da eure treue Dienerin durch
               eine andere Arbeit aufgehalten war und ihrer Schwester auftrug, sie zu machen.» Die
               heilige Jungfrau aber sagte: «Und wer bist du?» Sie antwortete: «Ich bin deine
               ehemalige Dienerin und hierher gesandt, um dir eben dies zu übermitteln.» Und sie
               fragte: « Sag mir, wie steht es mit dir?» Jene aber gab zur Antwort: «Herrin, durch
               die Gnade Gottes und deine Verdienste erfreue ich mich unsäglicher Wohltaten und
               erquicke mich ergötzlicher Ruhe.» Die Heilige erwiderte darauf: «Gehe in die Ruhe
               ein, die dir bereitet ist, und geruhe meiner zu gedenken.» Am nächsten Morgen aber
               rief sie ihre Dienerin und fragte: «Wer hat die Oblaten gebacken, die du dieses Mal
               genommen hast?» Sie antwortete: «Ich, Herrin.» Die Heilige erwiderte ihr: «Warum
               gibst du vor, du hättest getan, was du nicht getan hast?» Sogleich bedachte sie ihre
               Schuld und Nachlässigkeit, bat um Verzeihung und sagte: «Fromme Herrin, darf ich noch
               etwas sagen?» Jene aber sagte: «Sag, was du willst.» Sie entgegnete: « Meine Herrin,
               woher kannst du alles wissen, was ich tue? Wer hat dir meine Tat verraten? Nichts
               glaube, ich, kann dir verheimlicht werden.» Die selige Jungfrau antwortete: «In
               dieser Nacht erschien mir, als ich schlief, im Traum meine treueste ehemalige
               Dienerin, die jetzt in Christus eine liebste Schwester geworden ist, und offenbarte
               der Reihe nach dies alles, was uns anbelangt und was die göttliche Gnade ihr für ihre
               Verdienste vergelten wollte. Nun solltest du das uns Vorgeschriebene ohne Zögern
               erfüllen. Es soll dich nicht verdrießen, die Opfergefäße, das für den Gottesdienst
               vorbereitete Korporale und das Opferlinnen mit lauterstem Wasser zu reinigen. Hüte
               dich, daß kein Vorwurf mehr aufkommt, du wärest nachlässig in der Besorgung der Dinge
               für den Gottesdienst.» </p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXIV.21">
            <p>Was der heiligen Jungfrau oder ihren Dienerinnen an Lebensmitteln übrig blieb oder
               was sie von irgendjemand erhielten, all dies verschenkte sie mit freigebiger Hand an
               die Armen. Unter diesen wählte sie einen aus, dem sie gebot, um die neunte Stunde, zu
               ihrer Essenszeit, in aller Stille zu kommen. Er konnte nur gehen, indem er mit zwei
               Krücken seine Achseln stützte. Der Teufel aber, der alles Gute neidet und tausend
               Künste kennt, Schaden zu stiften, kam eines Tages im Bild jenes Armen mit lautem
               Getöse der Krücken vor der Essenszeit daher, warf sich vor dem Fensterchen auf den
               Boden und täuschte vor, er sei von so großer Schwäche erfaßt, daß er — so schrie er
               laut — jetzt sterben müsse, wenn er nicht sofort von ihr das gewohnte Almosen bekäme.
               Jene blieb unbewegt, lag wie immer ohne Unterbrechung im Gebet am Boden und gab dem
               Gottlosen keine Antwort. Dawider wimmerte und heulte der Seelenbetrüger: «Was werden
               dir die Almosen nützen, die du früher gegeben hast, wenn ich hier sterbe? Wo ist
               jetzt deine freigebige Hand, die du mir oft gereicht hast? Warum erquickst du die
               scheidende Seele nicht wenigstens in der Stunde eines plötzlichen Todes?» Die heilige
               Jungfrau aber blieb wie von Anfang an im Schweigen. Da reckte der böse Einflüsterer
               sein schreckliches Haupt zum Fensterchen und schaute hinein. Die heilige Jungfrau
               erhob sich nun ein wenig vom Boden, schlug gegen die Bosheit des Feindes das Zeichen
               des heiligen Kreuzes, wappnete sich von allen Seiten und sagte zu dem Spuk: «Weiche,
               wer du seist, ich beschwöre dich bei dem furchtbaren und ehrwürdigen Namen Christi,
               weiche! Von mir wirst du nichts erhalten.» Bei der Anrufung des heiligen Namens
               verschwand der Spuk sofort, so wie Spreu im wehenden Wind davonfliegt. Da der
               teuflische Betrug wich, kam der almosenbedürftige Arme mit großer Behutsamkeit
               richtig zur Essenszeit, wie er es schon gewohnt war. Und die selige Jungfrau freute
               und wunderte sich sehr und sagte: «Komm, mein Freund, ich erkenne dich, komm und nimm
               freudig an, was vom Herrn bereitet ist. Jener Unbekannte aber, der gerade da war,
               weiche fern von uns, denn er ist besiegt und zerstört durch Gottes Kraft.»</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXV.22">
            <p>Eines Nachts ruhte die selige Wiborada ein wenig auf ihrem Lager, da erschien ihr im
               Traum unser Herr, der heilige Gallus, wie in zerrissenen und schmutzigen Kleidern und
               war gleichsam mit einem Kreuz zwischen den Schultern gezeichnet. Als die Heilige ihn
               erblickte, erschrak sie heftig und sagte: «Mein Herr, wer hat dir einen solchen
               Frevel angetan und dir so schmutzige und zerrissene Kleider angelegt?» Und jener:
               «Der Tyrann Burchard, der kein Herzog ist, sondern ein Plünderer und Verwüster dieses
               Landes, hat solche Untaten an mir begangen. Er hat alle Orte und Güter ringsum, die
               mir von meinen Getreuen zugewendet wurden, geplündert und seinen Handlangern zu Lehen
               gegeben. Ein goldenes Kreuz voller verehrungswürdiger Heiligenreliquien hat er
               fortgeschafft, die Gemeinschaft hat er veröden lassen, die Mönche, die an diesem Ort
               in heiliger Berufung Gott und seinen Heiligen dienen sollen, durch Hunger und Not
               gequält. Wahrlich, ich sage dir, ›es wäre besser für ihn, wenn er nicht geboren
               wäre‹». Bald erwachte die heilige Jungfrau aus dem Schlaf und dachte über die
               Erscheinung nach, offenbarte sie jedoch niemand in jenen Tagen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXVI.22.23">
            <p>Als sie aber wenig später von der Ankunft ebendieses Herzogs im Kloster erfuhr, gebot
               sie, da der Abt vor dem Tyrannen aus dem Kloster wich, gleich bei seiner Ankunft, daß
               er zu ihr gerufen werde. Als er kam, empfing sie ihn streng und schalt ihn mit harten
               Worten sehr ob aller Taten, die ihr im Traum kundgetan waren, und fügte hinzu: «Warum
               gehst du zu dem, den du mit solchen Untaten bedrängt hast? Du hast es gewagt, sein
               goldenes und mit Heiligenreliquien gefülltes Kreuz trotzig von diesem Ort mit dir
               fortzuschleppen.» Als er aber versicherte, daß er es nicht aus eigenem Antrieb an
               sich genommen hätte, sondern weil es ihm die Mönche angeboten und gegeben hätten,
               sagte sie: «Nicht aus Liebe zu dir, sondern aus Furcht haben sie es getan, und wenn
               du es nicht wieder zurückgibst, damit es dem heiligen Ort, von dem es weggeschafft
               wurde, zurückerstattet wird, so sollst du wissen, daß dein Leben in Gefahr und nahe
               dem Ende ist». Und als er für alles, weswegen er ermahnt worden war, eine angemessene
               Besserung versprach und, daß er auch bereit sei, das heilige Kreuz und vieles andere
               zu Unrecht Weggenommene wieder zurückzugeben, sagte er unter anderem: «Teuerste
               Herrin, ich weiß, daß du eine heilige Frau bist. Bitte für mich und nimm mich in dein
               Gebet auf!» Sie aber erwiderte: «Wenn du mir gemäß deinen Versprechungen vor Gott und
               seinen Heiligen Genüge getan hast, werde ich deinen Willen tun». Als er dies vernahm,
               wandte er sich zum Altar und gelobte unter Eid, daß er alles im Sinne der Verabredung
               tun und sich bessern werde. Nach diesen Worten nahm sie ihn [in ihr Gebet] auf, gab
               ihm die Erlaubnis [zu gehen], und als er sich schon ein wenig von ihren heiligen
               Augen entfernt hatte, rief sie ihn zurück und sagte: «Die als Verwalter des Klosters
               zurückgelassenen Brüder, die über dein Kommen beunruhigt sind, beraten morgen, mit
               welchem Schatz sie dich ehren könnten. Wohlan, in Sorge um dein Wohlergehen sage ich
               voraus, daß sie dir einen goldenen Kelch mit der Schale als Geschenk anbieten werden.
               Hüte dich, es anzunehmen! Wenn du es annimmst und das, was du versprochen hast, nicht
               erfüllst, so wisse, daß dir ein langes Leben verwehrt bleiben wird». Jener aber fügte
               seinen Versprechen noch weitere hinzu, empfing ihren Segen und begab sich zum Haus
               der heiligen Rachild. Diese war von ihrer geistlichen Mutter gewarnt, nahm ihn, der
               mit jenen Worten ähnliches versprach, demütig auf und entließ ihn wieder. Am Morgen
               boten die Mönche, wie es die heilige Jungfrau vorhergesagt hatte, nach
               vorausgegangener Beratung dem Herzog geheiligte Gefäße, nämlich einen goldenen Kelch
               mit Schale, als Geschenk an, da sie nichts anderes hatten. Er nahm die Geschenke,
               vergaß Schwur und Gelöbnis, die er der gottgefälligen Jungfrau geleistet hatte, und
               kehrte nach Hause zurück.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXVII.23">
            <p>Nach nicht langer Zeit richtete derselbe Herzog seinen Weg nach Italien und erzählte
               seiner Ehefrau Reginlind alles der Reihe nach, was die heilige Wiborada über die
               Gefahren und sein Seelenheil gesagt hatte, und fügte besonders hinzu, daß sie es
               nicht versäumen möge, den Kelch mit der Schale dem Kloster wiederzuerstatten, falls
               er nicht lebend nach Hause zurückkehren sollte. Aber wehe über den beklagenswerten
               Mann, nicht nur diesen, sondern jeden, der, während er sich noch Rat schaffen kann,
               dies unterläßt und nicht bedenkt, daß er der Armseligkeit des Grases gleicht, das auf
               der Wiese grünt und blüht und am nächsten Tag gemäht verwelkt. Der Herzog zog also,
               wie er es sich vorgenommen hatte, mit großem Gefolge in Italien ein, und da er
               dachte, sich das ganze Land zu unterwerfen und viele zu täuschen, kam ihm die Tücke
               jenes Volkes zuvor, und da er entrinnen wollte, fiel er plötzlich durch ein
               Ausgleiten seines zügellosen Pferdes in eine Grube, die gleichsam für seinen Fall
               bereitet war, und beendete durch diesen unverhofften Tod elend sein Leben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXVIII.23">
            <p>Als seine Ehefrau Reginlind vom Tode ihres Herrn, des Herzogs, erfuhr, tat sie mit
               den geheiligten Gefäßen nicht, wie es ihr vorher von ihm geraten worden war, sondern
               behielt die mit kostbarer Arbeit verzierte Schale bei sich zurück und ließ eine in
               viel geringerem Wert ausgeführte, wie wir sie jetzt sehen, mit dem oben genannten
               Kelch dem Kloster wiedererstatten.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXIX.24">
            <p>Eines Tages saß die Selige nach der Feier der Messe des seligen Johannes des Täufers
               und vor dem Fest der heiligen Apostel Petrus und Paulus am frühen Nachmittag im
               Psalmgesang in gewohnter Weise da, und da faltete sich der aufgeschlagene Psalter,
               der vor ihr lag, plötzlich von selbst zusammen, und ihr Haupt sank etwas darüber und
               sie schlief ein. In diesem leichten Schlaf wurde ihr im Traum offenbart, daß das
               grimmige Volk der Ungarn am ersten Mai des folgenden Jahres zum Kloster des heiligen
               Gallus gelangen werde, nachdem es andere Länder durchzogen und verwüstet hätte. Und
               in derselben Offenbarung wurde ihr gezeigt, daß sie den Lohn ihrer Mühe und ihres
               Kampfes mit dem Ruhm des Martyriums, da diese Heiden sie verwunden würden, in der
               Seligkeit des himmlischen Reiches erhalten würde. Bald darauf erwachte sie und
               durchdachte aufmerksam und sorgfältig ihren Traum, schwankte zwischen Furcht und
               Hoffnung — Hoffnung auf die Berufung und Furcht vor dem Verderben des Volkes — und
               schwieg etliche Tage. Darauf dachte sie, es wäre ein Vergehen, wenn sie das von Gott
               Offenbarte anderen nicht enthüllte, rief den verehrungswürdigen Waldram, den wir oben
               erwähnt haben und der ihr zugetan war, in aller Stille zu sich und berichtete ihm von
               der Ankunft der Heiden und der bezeichneten Zeit, ohne ihm allerdings oder sonst
               jemandem das zu eröffnen, was ihr über ihre Passion enthüllt worden war. Sie ermahnte
               ihn noch dafür zu sorgen, daß offen in der Kirche allen Besuchern und auch allen
               ringsum wohnenden Menschen die drohende Gefahr bekannt gemacht würde. Sie versprach
               auch, daß sie sich bemühen werde, während der zugestandenen Frist durch häufiges
               Beten, feierliches Fasten und geheiligtes Almosenspenden beständig und ohne Unterlaß
               das Erbarmen des Herrn erflehen, um den Zorn des himmlischen Richters, den die
               vielfältigen Vergehen aller Völker erregt hatten, durch beharrliches Wirken des Guten
               einigermaßen zu besänftigen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXX.25">
            <p>Und als jener Jahreskreis zu Ende ging und die vorausgesagte Zeit des Monats Mai, wie
               der heiligen Jungfrau im Traum offenbart worden war, herannahte, flog plötzlich das
               Gerücht über die Lande, daß sich die Heiden über die ganze Provinz der Bayern
               verbreitet hätten. Aber - wehe! - da die Herzen der Menschen wegen ihrer Sünden immer
               noch verhärtet waren, zu glauben, wodurch sie dem drohenden Untergang entgehen
               könnten, wollten sie, obwohl das Gerücht über die Ankunft der Heiden sich immer
               weiter verbreitete, nicht glauben, bis der grausame Untergang durch das drohende
               Schwert und das barbarische Volk auch diese Provinz bis zum Bodensee umzingelte, sehr
               viele, ja Unzählige tötete und alle umliegenden Gehöfte mit Feuersbrunst verheerte.
               Obwohl auch die meisten der Unsern spät oder überhaupt nicht an die drohende Gefahr
               glaubten, flehten sie dennoch eifrig und ohne Unterlaß Gott um Erbarmen an. Doch
               manche von ihnen wollten durchaus nicht glauben. Einige aus der Klostergemeinschaft
               stiegen auf den hohen Bergsattel über dem Kloster, sahen die bis zum Himmel
               reichenden Zeichen von Flammen und Rauch und glaubten noch kaum. Doch der Abt des
               Klosters namens Engelbert, ein vorsorgender Mann, hatte schon eine dem Kloster nahe
               gelegene Burg stark befestigt und sandte elf Brüder von den vornehmsten Mönchen zur
               seligen Wiborada, um mit ihr zu verhandeln, wie sie selbst gerettet werden könne, und
               ob sie es zulasse, daß man sie vor dem Wüten der Heiden aus der Klause herausführe.
               Sie sollten ihr sagen, sie wüßten wohl, daß sie sich im Schutze des Herrn um sich
               selbst keine Sorgen mache und auch die Todesgefahr nicht fürchte. Aber wegen der Lage
               des Ortes und der dort Weilenden und Gott Dienenden, für die sie immer gebetet habe
               und weiter mit Beistand Gottes beten müsse, sei ihnen ihr Leben [noch] auf lange Zeit
               unentbehrlich. Sie eilten gemäß ihrem Auftrag und überbrachten der heiligen Jungfrau
               Wunsch und Willen des Abtes. Sie hörte die Worte, nahm sie dankbar auf und erbat in
               vollkommener Sicherheit wegen der Erscheinung, die ihr im vergangenen Jahr offenbart
               worden war, und in der Hoffnung auf ewige Vergeltung Aufschub bis zum nächsten Tag,
               bis sie mit dem Abt selbst sprechen könnte, und gab jenen die Erlaubnis zu gehen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw1_XXXI.26.27">
            <p>Als der nächste Morgen kam, erschienen abermals Boten mit der Meldung, die Barbaren
               kämen heran. Sofort kam der Abt wie außer Atem zu ihr, wiederholte das, was die
               Mönche tags zuvor ausgerichtet hatten, und sagte der Heiligen Gottes unter Tränen:
               «Warum, Herrin, fliehst du, wie man hört, nicht vor dem Überfall der Heiden? Warum
               werden wir deiner Gebete und deines heiligen Antlitzes beraubt, wenn wir in Gefahr
               sind? Weshalb duldest du nicht, daß du für längere Zeit zu unserem Trost an einem
               sicheren Ort mit der Gnade und Hilfe Gottes beschützt wirst? «Jene aber sagte, durch
               seine Tränen gerührt: «Warum, ehrwürdiger Vater, verursachst du mir eine solche
               Trauer? Warum schreibst du mir, weil du Macht über mich hast, vor, die [nur noch] so
               kurze Zeit bis zur Vollendung der Mühsal zu verlieren? Wenn mir der Herr, so wie ich
               hoffe und glaube, ein Helfer ist, so kann nicht geändert werden, was das Herz sich
               einmal vorgenommen hat. Diese Behausung, die mir durch Gottes Güte zugestanden wurde,
               werde ich nicht leer lassen, solange ich lebe.» Da erkannte der Abt die große in Gott
               ruhende Standhaftigkeit ihres jungfräulichen Herzens, bat sie um Verzeihung, daß er
               sie mit seinen Worten so sehr behelligt hatte, und in der Überzeugung, daß sie eine
               Offenbarung über ihre Berufung erhalten habe, so wenig sie es selbst auch sagte,
               fragte er, welchen Rat sie ihm nun für sein Handeln gebe. Sie aber antwortete:
               «Heiliger Vater, verliere keine Zeit mehr, dich und die dir von Gott anvertrauten
               Seelen zu retten. Säume nicht, wie du bereits begonnen hast, den Schatz des heiligen
               Gallus und alles, was für die Mönche und die Klostergemeinschaft noch übrig ist,
               heute und in dieser Nacht zur Burg zu tragen und zu fahren. Morgen nämlich wird
               dieses Tal überall von den eindringenden wilden Barbarenhaufen erfüllt sein». Da war
               endlich aller Zweifel ausgeräumt, und der ehrwürdige Abt glaubte ihr, tat nach all
               ihren mahnenden Worten und ließ den ganzen verbliebenen Schatz des heiligen Gallus an
               Büchern, Gold, Silber, Kleidung verschiedener Art und allem, was den Mönchen von Wert
               oder Nutzen sein konnte, mit aller Vorsicht und Eile zur Burg schaffen. Es kamen auch
               die Eltern der Herrin Rachild und überlegten mit der seligen Wiborada, wie sie ihre
               Tochter aus ihrer Klause an einen sicheren Ort zu ihrer Rettung mit sich fortführen
               könnten. Ihnen sagte sie: «Seid über meine Tochter nicht beunruhigt. Denn im Schutze
               des allmächtigen Gottes und seiner Heiligen wird sie euch und vielen anderen zum
               Trost für lange Zeit bewahrt bleiben. Geht zu eurer Wohnung, steht zeitig auf und
               kommt zu uns, daß ihr aus unseren Händen den Segen Gottes und des heiligen Magnus
               empfangt und freudig nach Hause zurückkehrt.» Bei Anbruch des nächsten Tages kamen
               deshalb die Verwandten der seligen Rachild, gottesfürchtig wie sie waren und im
               Vertrauen auf die Worte und Tröstungen der ehrwürdigen Jungfrau und von aller Sorge
               um ihre Tochter befreit, dankten ihr für alles Gute, das sie ihnen immer mit so
               großer Güte erwiesen hatte, und baten um die Erlaubnis, gehen zu dürfen. Sie sagte zu
               ihnen: «Empfangt aus meinen Händen Gesegnetes vom Herrn, eßt ein wenig und geht in
               Frieden.» Als dies geschehen war, grüßten sie ihre Tochter und kehrten gefestigt
               durch ihre heiligen Gebete und im Vertrauen auf die Gnade Gottes und seiner Heiligen
               nach Hause zurück. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
