<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw2_prol">
            <head>Herimanns, Mönch in St. Gallen, Vorrede zum Leben der heiligen Wiborada, Jungfrau
               und Martyrin Christi.</head>
            <p>Den modernen Schriftstellern wird meist von den Vätern vorgehalten, sie veränderten
               die Überlieferung der Alten in Schrift oder Tat, und vorgeworfen, sie träten ihre
               Tugenden mit Füßen und ließen nichts als ihre eigenen Werke gelten. Doch muß man der
               Väter ehrwürdiges Alter in Betracht ziehen, das sie des Verdachtes enthebt, daß sie
               irgendetwas tadelten, nicht weil sie es für plump und abgeschmackt halten, sondern
               nur, weil es neu ist ›und weil sie nur gelten lassen, was ihnen selbst gefiel, oder
               weil es sie geniert, sich Jüngeren zu fügen und als Alte das wertlos zu nennen, was
               sie als bartlose Knaben einst erlernten‹. ›Ich bin nicht persönlich dem Livius gram
               und nicht der Meinung, daß seine Gedichte getilgt werden sollen‹. Denn da ich las,
               daß einer der Früheren Gott gebeten habe, den Geist irgendeines Menschen zu erwecken,
               um seine Jungfrau Wiborada, schön an so vielen Tugenden, mit einem zierlicheren Stil
               gefällig darzustellen, wozu soll ich dann erst von den Späteren sprechen, die sich
               dies gewünscht haben, da doch schon einige von ihnen sich an diesem Werk versuchen
               wollten, wenn ein Aufschub ihres zeitlichen Lebens ihren Wünschen entsprochen hätte.
               Dennoch hatte ich niemals im Sinn, so etwas anzufangen, indem ich einmal die
               Ungeschliffenheit meines Geistes erwog, dann wiederum, damit man nicht von mir
               glaube, ich wolle durch meinen Eifer zu meinen Gunsten die Nachlässigkeit der Väter
               kritisieren. Diese Kritik geschieht gewöhnlich auf zwei Arten: entweder aus freien
               Stücken, wenn sich einer überheblich anmaßt, ›den schlafenden Homer‹ zu wecken, oder
               wenn sich einer wie Tucca und Varius nach Virgils vorzeitigem Tod gehorsam bemüht,
               nur das ›Überflüssige‹ abzuschneiden. Zu jenem ruft die Überheblichkeit auf, zu
               diesem zwingt der Gehorsam. Der Gehorsam, wie ihr wißt, ihr Lieben, ist uns
               notwendig, wenn wir in Vollkommenheit den Ertrag der Freiheit gewinnen wollen. Denn
               obwohl ihn jedes menschliche Geschöpf gegenüber Gott leisten muß, wie der Apostel
               mahnt, betrifft es dennoch besonders jene, unter deren Leitung wir in den Klöstern
               leben und von denen wir genau wissen, daß sie vor dem strengen Richter Rechenschaft
               ablegen werden für unsere Vergehen und daß es, wenn sie sich entschuldigen können,
               unsere Verdammung bedeutet.</p>
            <p>Als du, ehrwürdiger Vater Ulrich, im Jahre 1072 der Fleischwerdung des Herrn durch
               seine wunderbare Fügung zu dieser Leitung berufen und zum Nachfolger deines Abtes
               Nortpert guten Andenkens, der 38 Jahre über die Herde des heiligen Gallus gewacht
               hatte, nicht nur aufgrund einer erfreulichen Anordnung, sondern auch durch die
               gemeinsame Wahl der Brüder erhoben wurdest, da hast du mir, wie es deiner
               Väterlichkeit gefiel, die Last aufgebürdet, die ich früher scheute, meiner
               Nichtigkeit aufzuerlegen, nämlich mich zu bemühen, das Leben der denkwürdigen
               Jungfrau, das bisweilen wegen der Einfalt verschiedener Schriftsteller im Überfluß
               der Worte gleichsam in Blättern wuchert, mit der Sichel knapperen Ausdrucks zu
               stutzen. Ich aber habe, obwohl ich in diesem Gehorsam mir bewußt bin, eine untragbare
               Last meinen schwachen Schultern aufzuladen, dennoch nicht die Zunge zu Worten des
               Widerspruchs gespitzt und vorgezogen, eher unter dem Rutenbündel deiner Vorschriften
               zu sterben, als diesen zu widersprechen und in den Ruf des Ungehorsams zu geraten.
               ›Auch will ich ‹— um mit einem Grammatiker zu sprechen — ›ein Beispiel vor Augen
               stellen, damit es die andern nicht verdrieße, das, was ich in Unkenntnis übergangen
               oder falsch gesagt habe, — denn ich glaube, daß nichts an menschlichen Erfindungen
               wirklich vollkommen sein kann — durch eigenen Fleiß hinzuzufügen oder zu verändern.‹
               Aber bevor ich daran gehe, die mir aufgebürdete Last abzutragen, meine ich, es sei
               der Mühe wert, kurz vorzutragen, durch welche Männer die wunderbaren Taten dieser
               Jungfrau den Nachfahren zum erstenmal bekannt wurden, damit keiner den Makel der
               Fehlerhaftigkeit meinem Buch anlaste, wenn eröffnet wird, daß ich nicht ein neuer
               Autor dieses Berichtes bin, sondern vielmehr Gefolgsmann anderer Autoren. In jener
               Zeit also, als der ehrwürdige Craloh die klösterliche Gemeinschaft des heiligen
               Gallus leitete, war darunter auch ein Bruder namens Ekkehard, ein Mann, der nur aus
               Weisheit und Tugenden bestand. Als dieser einmal fast an der Wassersucht gestorben
               wäre, gelobte er der heiligen Wiborada, alles, was er über ihre Heiligkeit in
               Erfahrung bringen könnte, schriftlich niederzulegen, wenn sie ihm alsbald ein
               Heilmittel bei Gott erbitte. O du großer Arzt mit Rute und Stab, o du, der du die
               Heiligkeit deiner Erwählten vermehrst! Auf der Stelle kam ihm in den Sinn, sich die
               Kutte der Martyrin bringen zu lassen und sie auf die wassersüchtigen Glieder
               auszubreiten. Sobald dies verrichtet war, fühlte er sich sofort etwas besser und nach
               wenigen Tagen war er wieder vollständig gesund. Da erinnerte er sich an sein Gelübde,
               suchte Kebeni auf, die der heiligen Jungfrau von ihrer Wiege an bis zum Zeitpunkt des
               Todes diente, und erzählte ihr, durch welche Gelübde er sich verpflichtet hatte, und
               daß er am nächsten Tag zu ihr kommen werde, um ausführlicher von ihr über dieses
               Thema unterrichtet zu werden. Bei seinen Worten wunderte sie sich sehr und fürchtete
               sich auch nicht wenig, weil die Krankheit des Vergessens das, was von ihr zu erfragen
               war, schon längst aufgesogen hatte. Schließlich warf sie sich auf den Rat eines
               Priesters am Grab ihrer Herrin nieder, um darum zu beten, daß jener selbst, der durch
               Esdras das von den Chaldäern verbrannte Gesetz wieder aufrichten wollte, die
               Verdienste seiner Martyrin, inwieweit sie nach der Erinnerung der Menschen in
               Vergessenheit geraten waren, durch sie enthüllen möge. Nachdem sie noch mehr Bitten
               dieser Art verrichtet hatte, erhob sie sich und trat mit nicht minderer Angst aus der
               Basilika, als sie hineingegangen war. Denn sie wußte nicht, daß ihr der Trost sehr
               nahe war. In der folgenden Nacht aber, als sie sich dem Schlaf hingegeben hatte,
               schien es ihr, als ob sie nochmals den Ort des Gebets aufsuchte und als ob die selige
               Jungfrau ihr ein Pergamentstückchen mit goldenen Buchstaben entgegenhielt und dazu
               sprach: «Nimm das Gewünschte!» Bald wachte sie auf, jede Gebrechlichkeit ihres
               Vergessens war weggeblasen, sie verfügte so vollkommen über die Kraft ihrer
               Erinnerung und war am folgenden Tag nicht nur ganz beruhigt darüber, was sie besagtem
               Bruder antworten solle, sondern lud darüber hinaus von sich aus dazu ein, ihm das
               gewünschte Thema von Anfang an bis zum Empfang des Siegespreises mit der
               Martyrerpalme mitzuteilen. Jener aber ›nahm es ins Innerste seiner Sinne auf‹ und in
               glühender Aufmerksamkeit rief er mit dem Psalmisten aus: ›Mir obliegen, Gott, Gelübde
               gegen dich, Dankopfer, die ich darbringen will, denn du hast mich dem Tode entrissen‹
               Aber als er zum Teil diese Gelübde erfüllt hatte, wehe, kam ihm der schreckliche Tod
               zuvor. Doch hatte er für sein Vorhaben viele Erben. Da aber das Wissen einzelner
               verschieden ist, vermischten sie bisweilen weniger Notwendiges mit Notwendigem. Ich,
               der ich ihren Spuren nachsetze, habe mich darum bemüht, das, was mir der Erinnerung
               wert schien, knapp zusammenzutragen, um die Heiligkeit dieser Jungfrau zu bestätigen,
               nicht um jenen einen Vorwurf zu machen, sondern weil es der Wahrheit mehr entspricht,
               besonders aber, um dir zu gehorchen, wie ich oben schon gesagt habe, ehrwürdigster
               Vater. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_cont1">
            <head><supplied>Erstes Buch</supplied></head>
            <head>Kapitelverzeichnis</head>
            <list>
               <item n="I">Von welchen Eltern die selige Wiborada abstammt, und wie ihr Lebenswandel
                  in den ersten Jahren ihrer Kindheit war.</item>
               <item n="II">Wie lobenswert ihr Name ist.</item>
               <item n="III">Wie eine ihrer Schwestern mit ihren Altersgefährtinnen nicht zum Reigen
                  gehen wollte, weil sie den Gesang der Engel gehört hatte.</item>
               <item n="IV">Wie ihr Lebenswandel war, als sie in das verständige Alter kam.</item>
               <item n="V">Wie sie an einem Festtag mit den Eltern zur Kirche gehen und ihr
                  Hauskleid nicht ablegen wollte, wenn sie nicht von jenen dazu gezwungen worden
                  wäre, und daß ihr der Kopf auf dem Weg heftig schmerzte, und daß besonders jener
                  Tag der Anfang war, das Vergängliche nicht mehr zu lieben.</item>
               <item n="VI">Davon, daß ihr Bruder Hitto sie die Psalmen lehren sollte und, als er
                  der angefangenen Arbeit überdrüssig war, durch eine Vision getadelt wurde.</item>
               <item n="VII">Wie sie am Sonntag der beginnenden Fastenzeit ihrem Bruder bei der
                  Meßfeier half.</item>
               <item n="VIII">Wie sie denselben Bruder ermahnte, er solle alles aufgeben und das
                  Mönchsgewand nehmen, wie er zustimmte und zuletzt Priester der Kirche des heiligen
                  Magnus wurde.</item>
               <item n="IX">Welches Ziel sie sich nach der Bekehrung ihres Bruders wählte, und wie
                  der Teufel sie schreckte, als sie nachts zur Basilika ging.</item>
               <item n="X">Wie sie den vom Teufel besessenen Diener einer Frau durch ihre Gebete
                  wieder verständig machte.</item>
               <item n="XI">Wie der Teufel ihr den üblen Ruf der Unzucht durch eine ihrer Mägde
                  anheftete, und wie die göttliche Milde ihre Unschuld vor dem Bischof Salomo und
                  einer großen Menschenmenge durch ein Urteil bewies.</item>
               <item n="XII">Wie die Rache auf göttliche Weise über dieselbe Magd kam.</item>
               <item n="XIII">Davon, daß der Bischof Salomo sie nach diesem Urteil so sehr liebte,
                  daß er sie sogar zu Pferd nach Konstanz holen ließ, sie aber das Reiten
                  verschmähte und zu Fuß dort hinging.</item>
               <item n="XIV">Wie die Rekluse Cilia sie durch göttliche Rede erbauen wollte und ihr
                  ihre Geldbeutel zeigte, um ihren Gehorsam durch Wuchergeschäfte mit ihrem Geld zu
                  erproben.</item>
               <item n="XV">Wie dieselbe Cilia neidisch auf die Jungfrau wurde und wie sie den
                  Bischof Salomo ermahnte, daß er sie in Lindau weilen lasse, und wie diese durch
                  eine Vision an dieser Reise gehindert und Cilia nach einigen Jahren aus der Zelle
                  gejagt wurde.</item>
               <item n="XVI">Wie sie dem besagten Bischof von sich aus in das Kloster des heiligen
                  Gallus folgte, und auf sein Geheiß bei der Zelle des heiligen Georg um der
                  Abgeschiedenheit willen eine kleine Wohnstätte gebaut wurde. Dazu ein kurzes
                  Zwiegespräch über ihren Lebenswandel dort.</item>
               <item n="XVII">Wie sie im Gebet lag und eine engelgleiche Person neben sich stehen
                  sah und hörte, wie diese den ersten Vers des einundzwanzigsten Psalms dreimal
                  lieblich sang.</item>
               <item n="XVIII">Wie ihr die Wohnstatt bei der Martyrerzelle nicht mehr gefiel, und
                  über die jährliche milde Gabe bei der Brotbrechung mit den frommen Frauen, und wie
                  eine von ihnen auf das Schmerzenslager fiel, weil sie die Liebesgabe verschmähte,
                  und nach den Gebeten jener die Freuden der Gesundheit wieder empfing.</item>
               <item n="XIX">Wie sie an Pfingsten von Bischof Salomo neben der St. Magnusbasilika
                  eingemauert und bald darauf vom Teufel versucht wurde.</item>
               <item n="XX">Wie ihre Badewanne zersprang und sich durch ihre Bitten von selbst
                  wieder zusammensetzte.</item>
               <item n="XXI">Wie sie am Vorabend des Festes des heiligen Johannes des Täufers den
                  seligen Gallus die Messe feiern sah.</item>
               <item n="XXII">Wie sie dem heiligen Ulrich voraussagte, daß er einmal Bischof von
                  Augsburg werde und daß er in seiner Amtszeit viele Widrigkeiten erdulden
                  müsse.</item>
               <item n="XXIII">Wie ein Knabe, den der Priester Waldram zu ihr geschickt hatte, von
                  ihr ein gesegnetes Brot erhielt und es irgendeinem, der ihm begegnete, verächtlich
                  weiterschenkte, und ihn deshalb solange vor allen Speisen ekelte, bis er wieder
                  gesegnetes Brot von ihr empfing.</item>
               <item n="XXIV">Wie eine ihrer Mägde vergaß, die Gottesdienstgeräte zu reinigen, und
                  der Herr ihr dies durch eine Vision enthüllte.</item>
               <item n="XXV">Wie sie sich einen Armen besonders erwählte und ein Dämon in dessen
                  Gestalt sich ihr eines Tages entgegenstellte.</item>
               <item n="XXVI">Davon, daß sie eine Dirne, die ihr Kind getötet hatte, von der [allzu
                  oft] wiederholten Buße abbrachte.</item>
               <item n="XXVII">Wie die selige Rachild zu ihr kam.</item>
               <item n="XXVIII">Davon, daß die Eltern der seligen Rachild jene nach Hause holen
                  wollten, und die heilige Wiborada ihnen dies auszureden versuchte, indem sie
                  sagte, daß sie dort auf göttliche Bestimmung hin Rekluse werden müsse.</item>
               <item n="XXIX">Wie die selige Rachild krank und, als sie den Stab der heiligen
                  Wiborada empfing, wieder gesund wurde.</item>
               <item n="XXX">Wie sich der heilige Gallus der heiligen Wiborada mit zerrissenen
                  Kleidern offenbarte, weil Herzog Burchard das Kirchengut plünderte; wie er dann
                  Wiedergutmachung versprach, als sie ihn heftig dafür tadelte, sich anschließend
                  aber nicht daran hielt, weil er einen Kelch annahm, und wie er darauf in Italien
                  starb.</item>
               <item n="XXXI">Wie sich eines Mittags, als sie sich der Psalmodie hingab, das Buch
                  von selbst zusammenklappte, sie vom Schlaf übermannt wurde und auf göttliche Weise
                  darin die Verwüstung durch die Ungarn erkannte, und wie sie einen gewissen Waldram
                  um Rat fragte, ob sie die Vision bekanntmachen solle, und daß der Abt sie in eine
                  Burg mitnehmen wollte, wohin er seine ganze Habe geflüchtet hatte, sie aber nicht
                  weggehen wollte.</item>
               <item n="XXXII">Wie die Eltern der seligen Rachild sie aus der Zelle holen wollten,
                  und davon, daß die heilige Wiborada ihnen versprach, daß ihrer Tochter nichts
                  Böses geschehen werde, und sie froh wieder nach Hause gingen.</item>
               <item n="XXXIII">Wie der Priester Wito nicht an die Verwüstung durch die Ungarn
                  glaubte und, als er sich zu der Burg aufmachte, bei der Rettung eines
                  verschütteten Knaben gläubig wurde.</item>
               <item n="XXXIV">Wie die Ungarn in die Zelle eindrangen, mit Feuer und Schwert alles
                  verwüsteten und schließlich zum Haus der Jungfrau kamen, und wie sie ihr am Kopf
                  drei Wunden schlugen und sie halbtot zurückließen.</item>
               <item n="XXXV">Davon daß ihr Blut, das an die Mauer gespritzt war, mehrere Jahre lang
                  nicht weggewischt werden konnte, und wie durch dieses Blut einem Kaufmann das
                  Augenlicht wiedergegeben wurde.</item>
               <item n="XXXVI">Wie ihr Bruder kam, um sie zu begraben, aber von der seligen Rachild
                  daran gehindert wurde, und er sich zur Burg aufmachte, dies zu melden.</item>
               <item n="XXXVII">Wie der Abt am achten Tage mit seinen Brüdern zum Kloster
                  zurückkehrte, und davon, daß sie am Körper der Martyrin keine Narbe von den Wunden
                  fanden, als sie sie entblößten, um sie zu waschen.</item>
               <item n="XXXVIII">Wie sie ihren Körper in den Sarkophag heben wollten, es aber wegen
                  der gekrümmten Glieder nicht konnten, und wie er sich dann unter ihren Augen
                  gerade streckte.</item>
               <item n="XXXIX">Wie der Abt und die Klostergemeinde kamen, für ihre ewige Ruhe die
                  Messe feierten und sie ehrenvoll ihrem Grab übergaben.</item>
            </list>
         </div>
         <div corresp="#vw2_head">
            <head>Das Leben der heiligen Wiborada, Jungfrau und Martyrin Christi</head>
         </div>
         <div corresp="#vw2_I">
            <p>Die selige Jungfrau Gottes Wiborada stammte aus alemannischer Familie und leitete
               ihre Herkunft von Eltern ab, die gemäß weltlicher Würde nicht ohne Rang, gemäß
               christlicher Freiheit aber von allerhöchstem Adel waren. Deshalb war sie schon von
               der Wiege an Gott ergeben, war im Wachstum ihrer Tugenden ihrem Lebensalter voraus
               und schmückte ihren Adel durch einen frommen Wandel. Denn alles, was jugendlichen
               Leichtsinn reizen konnte, verachtete sie von Kindesbeinen an, wie man von der Tochter
               Raguels liest: ›Niemals hat‹ sie sich ›den Spielenden beigesellt, noch denen, die in
               Leichtfertigkeit wandeln‹. Denn der heilige Geist, der dieses Mädchen, das das
               Brautgemach eines redlichen Mannes teilen sollte, im Schutze des Gesetzes unbefleckt
               bewahrte, würdigte sich auch, Wiborada, die durch die Wiedergeburt der Taufe als Kind
               Gottes angenommen war, unverletzt zu bewahren, damit sie heilig an Geist und Körper
               in das Brautgemach des himmlischen Bräutigams einzugehen verdiente.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_II">
            <p>Das Vertrauen, daß die göttliche Vorsehung nicht allein die Taten, sondern auch den
               Willen der Menschen vorhersieht und vorbereitet, läßt uns glauben, daß die heilige
               Jungfrau so ihren löblichen Namen nicht ohne die Vorsehung dessen bekommen hat,
               dessen ›Name vom Aufgang der Sonne bis zu ihrem Niedergang gelobt sei‹. Denn, in
               deutscher Sprache ausgedrückt, lautet er: Frauen-Rat. Sooft wir nämlich so die
               geistlichen Namen der Auserwählten Gottes lesen, wird uns schon durch die Wörter die
               klare Einsicht gegeben, daß der Engel des großen Ratschlusses Herzen beiderlei
               Geschlechtes für würdig hält, in sie den Geist des Rates auszugießen. So soll, wenn
               uns Irrenden von ihnen geistlicher Rat erteilt wird, in ihren Ratschlägen Gott selbst
               gerühmt werden; ›Gott, der verherrlicht wird im Rate der Heiligen‹, wie der Psalmist
               sagt. Lobwürdig, sage ich, ist der Name der seligen Wiborada, weil sie dadurch, daß
               sie wie Martha ein tätiges Leben und wie Maria ein beschauliches führte, allen fromm
               lebenden Männern und Frauen den Rat verkörpert hat, die Vollkommenheit beider Arten
               der Liebe zu erreichen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_III">
            <p>Daher scheint es nicht unangebracht, in unsere Lesung einzufügen, daß die selige
               Jungfrau eine Schwester hatte, die ihr Leben in reinster Unschuld führte. Als ihre
               Altersgefährtinnen diese eines Tages aufforderten, zum Reigen mit ihnen
               herauszukommen, seufzte sie tief auf — sie kannte nämlich die Sprüche des Weisen:
               ›Auf die Freude folgt zuletzt Traurigkeit‹, und wiederum: ›Mein Sohn, wenn dich die
               Sünder locken, so folge ihnen nicht!‹ — und rief: «Welches Vergnügen dieser Welt
               könnte süß für mich sein, da ich doch die Chöre der Engel höre, die unablässig in
               süßklingender Melodie und Harmonie erklingen. Dort hinzugeben, danach sehne ich mich;
               mich diesen Chören einzureihen, das bereitet mir Freude.» Kaum hatte sie zu Ende
               gesprochen, da übergossen sich ihre Wangen mit vielen Tränen. Aber nach wenigen Tagen
               wurde sie von der Last des Fleisches erlöst, da Gott ›eilte, sie aus der Mitte der
               Laster hinwegzunehmen‹, denn ›ihre Seele gefiel ihm‹. Froh über ihre Neugeburt und im
               Vertrauen darauf, daß ›der Herr der Heerscharen Gutes nicht versagte‹ ihr, die
               unsträflich wandelte, spitzen wir den Griffel zur Fortführung des Werkes, das wir
               begonnen haben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_IV">
            <p>Die selige Jungfrau Wiborada verbannte also, wie wir gesagt haben, in jeder Weise
               alles Unernste und bemühte sich in solchem Maß, das göttliche Gesetz zu erfüllen, daß
               sie beinahe täglich — alles andere stellte sie zurück — barfuß zu der vom Hause ihres
               Vaters weit abliegenden Kirche ging und so ›zuerst das Reich Gottes und seine
               Gerechtigkeit‹ suchte und dann sich der Arbeit ihrer Hände widmete. Denn ›sie aß
               nicht müßig ihr Brot‹, sondern ›lebte von der Mühe ihrer Hände‹. Daher ist sie
               ›glücklich, und es wird ihr wohlergehen‹. Die Gesellschaft von Menschen, nicht nur
               die Fremder, sondern auch ihrer Bekannten, mied sie, soweit es möglich war. Sie
               liebte stets die Einsamkeit, da es ihr so leichter war, leerem Gerede zu entgehen und
               die Schärfe ihres Geistes ungehindert auf heilige Betrachtungen zu wenden. Niemand
               verehrte seine Eltern ehrfürchtiger, niemand erfüllte gegenüber den Seinen
               hingebungsvoller die Vorschriften der göttlichen Gebote. Niemand behandelte die von
               Mangel oder Krankheit Befallenen liebevoller, da sie sie selbst bediente, wenn sie
               ihnen Speisen reichte und Verbände anlegte, Bäder bereitete, sie selbst schlafen
               legte und zur rechten Zeit wieder erhob. Die Enthaltsamkeit schätzte sie so sehr, daß
               sie meistens erst nach zwei, häufiger noch erst nach drei Tagen, und da nur am Abend,
               das Fasten unterbrach. Da es unserer Beredsamkeit nicht gegeben ist, mit unseren
               Aufzeichnungen ihr heiliges Leben zu begleiten und darzustellen, wie sie ihren Körper
               in die Zucht nahm, damit sie es verdiente, eine würdige Heimstatt des heiligen
               Geistes zu werden, schreiben wir von dem Vielen nur Weniges, von dem Großen nur
               Geringes und ermahnen diejenigen, die mit einem höheren Verstand begabt sind, daß sie
               in dem Wenigen die Fülle und im Kleinen das Bedeutende erwägen und so Gott als
               ›wunderbar in seinen Heiligen‹ rühmen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_V">
            <p>An einem hohen Festtag, als ihre Eltern im Begriff, in die Kirche zu gehen, schöner
               als üblich geschmückt waren, wollte sie, wohl wissend, daß Gott sich mehr an der
               Reinheit des Herzens als am Prunk der Kleider freut, nichts an ihrer üblichen
               schlichten Tracht ändern. Aber die Eltern wollten nach Art der Kinder dieser Welt
               keinen Anlaß der Schande bieten — denn wie die Tochter im Vater geehrt wird, so auch
               der Vater in der Tochter — und befahlen ihr, von ihrem Vorhaben abzulassen. Diesem
               Befehl erwies sie ihre Achtung; sie machte sich mit ihnen auf den Weg, angetan mit
               schönen Kleidern und das Haupt mit Leinenbändern geziert. Als sie aber dahinzogen,
               überfielen die Jungfrau heftige Kopfschmerzen, da sie ›der Herr, der sie liebte,
               züchtigte‹, so daß diese Züchtigung gleichsam eine Ermahnung war, sich an die Demut
               zu halten, damit nicht das Laster des Stolzes, das sich durch den äußerlichen Glanz
               des Kleides eingeschlichen hatte, den inneren Glanz des Herzen verdunkle. Gegen diese
               Anfechtung beschützt, so glaube ich, auch der Hirte der Kirche die ihm anvertrauten
               Schafe, wo er sagt: ›Nicht in prächtiger Kleidung!‹ Sobald sie aber durch den Geist
               spürte, daß sie durch göttliche Heimsuchung ermahnt werde, stieg sie ab, erleichterte
               den Rücken des Pferdes, auf dem sie saß, zog den Schleier mit allem Bänderschmuck
               herunter und benutzte fortan niemals mehr solchen Schmuck. Als ihre Begleiter sie
               aufforderten, doch wieder aufs Pferd zu steigen, gab sie durchaus nicht nach und
               legte den Weg bis zur Kirche zu Fuß zurück. Dieser Tag bedeutete den Anfang ihres
               Verzichts auf weltliche Dinge, der so weit ging, daß sie eine Eheverbindung in ihren
               Gedanken verachtete. Lieber als den Freiern, die häufig erschienen, vertraute sie
               sich ihrem Bruder Hitto an, der in die Schule des Klosters des heiligen Gallus ging,
               — und übermittelte ihm durch treue Boten das, was er nötig hatte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_VI">
            <p>Als der erwähnte Kleriker [Hitto] die Priesterwürde erlangt hatte, bemühte er sich,
               ohne Sünde zu leben und ›der Mann einer einzigen Frau‹ zu sein, nämlich der Kirche.
               Da er sieben Mal am Tag zum Lobe Gottes den Psalmgesang anstimmte, begann die selige
               Jungfrau, die mit ihm alle Güter gemeinsam hatte, in ihn sehr heftig zu dringen, daß
               er sie auch im Worte lehre. Diese ihre Bitte versprach er zu erfüllen. Am Anfang
               brannte er auch noch vor Eifer im Unterrichten, aber dann wurde seine Begeisterung
               allmählich lauer und erkaltete schließlich ganz. Da wurde er plötzlich nachts in
               einer Vision zurechtgewiesen und geheißen, sich der Speise zu enthalten, bis er seine
               Schwester den fünfzigsten Psalm [Miserere mei deus] gelehrt habe. Denn die
               vorangehenden hatte Wiborada von ihm gelernt; nur dieser war von den ersten fünfzig
               noch übrig. Was weiter? In der Nacht noch stand er auf, holte die Schwester,
               eröffnete ihr die Vision und erklärte sich zum Unterricht bereit. Da wurde zu einem,
               der zum Lernen ermahnt, der zuvor sich geweigert hatte, zu lehren. Nachdem sie so die
               fünfzig Psalmen nach und nach von ihrem Bruder gelernt hatte, lernte sie den Rest vom
               heiligen Geiste als Lehrmeister.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
