<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw2_prol">
            <head>Herimanns, Mönch in St. Gallen, Vorrede zum Leben der heiligen Wiborada, Jungfrau
               und Martyrin Christi.</head>
            <p>Den modernen Schriftstellern wird meist von den Vätern vorgehalten, sie veränderten
               die Überlieferung der Alten in Schrift oder Tat, und vorgeworfen, sie träten ihre
               Tugenden mit Füßen und ließen nichts als ihre eigenen Werke gelten. Doch muß man der
               Väter ehrwürdiges Alter in Betracht ziehen, das sie des Verdachtes enthebt, daß sie
               irgendetwas tadelten, nicht weil sie es für plump und abgeschmackt halten, sondern
               nur, weil es neu ist ›und weil sie nur gelten lassen, was ihnen selbst gefiel, oder
               weil es sie geniert, sich Jüngeren zu fügen und als Alte das wertlos zu nennen, was
               sie als bartlose Knaben einst erlernten‹. ›Ich bin nicht persönlich dem Livius gram
               und nicht der Meinung, daß seine Gedichte getilgt werden sollen‹. Denn da ich las,
               daß einer der Früheren Gott gebeten habe, den Geist irgendeines Menschen zu erwecken,
               um seine Jungfrau Wiborada, schön an so vielen Tugenden, mit einem zierlicheren Stil
               gefällig darzustellen, wozu soll ich dann erst von den Späteren sprechen, die sich
               dies gewünscht haben, da doch schon einige von ihnen sich an diesem Werk versuchen
               wollten, wenn ein Aufschub ihres zeitlichen Lebens ihren Wünschen entsprochen hätte.
               Dennoch hatte ich niemals im Sinn, so etwas anzufangen, indem ich einmal die
               Ungeschliffenheit meines Geistes erwog, dann wiederum, damit man nicht von mir
               glaube, ich wolle durch meinen Eifer zu meinen Gunsten die Nachlässigkeit der Väter
               kritisieren. Diese Kritik geschieht gewöhnlich auf zwei Arten: entweder aus freien
               Stücken, wenn sich einer überheblich anmaßt, ›den schlafenden Homer‹ zu wecken, oder
               wenn sich einer wie Tucca und Varius nach Virgils vorzeitigem Tod gehorsam bemüht,
               nur das ›Überflüssige‹ abzuschneiden. Zu jenem ruft die Überheblichkeit auf, zu
               diesem zwingt der Gehorsam. Der Gehorsam, wie ihr wißt, ihr Lieben, ist uns
               notwendig, wenn wir in Vollkommenheit den Ertrag der Freiheit gewinnen wollen. Denn
               obwohl ihn jedes menschliche Geschöpf gegenüber Gott leisten muß, wie der Apostel
               mahnt, betrifft es dennoch besonders jene, unter deren Leitung wir in den Klöstern
               leben und von denen wir genau wissen, daß sie vor dem strengen Richter Rechenschaft
               ablegen werden für unsere Vergehen und daß es, wenn sie sich entschuldigen können,
               unsere Verdammung bedeutet.</p>
            <p>Als du, ehrwürdiger Vater Ulrich, im Jahre 1072 der Fleischwerdung des Herrn durch
               seine wunderbare Fügung zu dieser Leitung berufen und zum Nachfolger deines Abtes
               Nortpert guten Andenkens, der 38 Jahre über die Herde des heiligen Gallus gewacht
               hatte, nicht nur aufgrund einer erfreulichen Anordnung, sondern auch durch die
               gemeinsame Wahl der Brüder erhoben wurdest, da hast du mir, wie es deiner
               Väterlichkeit gefiel, die Last aufgebürdet, die ich früher scheute, meiner
               Nichtigkeit aufzuerlegen, nämlich mich zu bemühen, das Leben der denkwürdigen
               Jungfrau, das bisweilen wegen der Einfalt verschiedener Schriftsteller im Überfluß
               der Worte gleichsam in Blättern wuchert, mit der Sichel knapperen Ausdrucks zu
               stutzen. Ich aber habe, obwohl ich in diesem Gehorsam mir bewußt bin, eine untragbare
               Last meinen schwachen Schultern aufzuladen, dennoch nicht die Zunge zu Worten des
               Widerspruchs gespitzt und vorgezogen, eher unter dem Rutenbündel deiner Vorschriften
               zu sterben, als diesen zu widersprechen und in den Ruf des Ungehorsams zu geraten.
               ›Auch will ich ‹— um mit einem Grammatiker zu sprechen — ›ein Beispiel vor Augen
               stellen, damit es die andern nicht verdrieße, das, was ich in Unkenntnis übergangen
               oder falsch gesagt habe, — denn ich glaube, daß nichts an menschlichen Erfindungen
               wirklich vollkommen sein kann — durch eigenen Fleiß hinzuzufügen oder zu verändern.‹
               Aber bevor ich daran gehe, die mir aufgebürdete Last abzutragen, meine ich, es sei
               der Mühe wert, kurz vorzutragen, durch welche Männer die wunderbaren Taten dieser
               Jungfrau den Nachfahren zum erstenmal bekannt wurden, damit keiner den Makel der
               Fehlerhaftigkeit meinem Buch anlaste, wenn eröffnet wird, daß ich nicht ein neuer
               Autor dieses Berichtes bin, sondern vielmehr Gefolgsmann anderer Autoren. In jener
               Zeit also, als der ehrwürdige Craloh die klösterliche Gemeinschaft des heiligen
               Gallus leitete, war darunter auch ein Bruder namens Ekkehard, ein Mann, der nur aus
               Weisheit und Tugenden bestand. Als dieser einmal fast an der Wassersucht gestorben
               wäre, gelobte er der heiligen Wiborada, alles, was er über ihre Heiligkeit in
               Erfahrung bringen könnte, schriftlich niederzulegen, wenn sie ihm alsbald ein
               Heilmittel bei Gott erbitte. O du großer Arzt mit Rute und Stab, o du, der du die
               Heiligkeit deiner Erwählten vermehrst! Auf der Stelle kam ihm in den Sinn, sich die
               Kutte der Martyrin bringen zu lassen und sie auf die wassersüchtigen Glieder
               auszubreiten. Sobald dies verrichtet war, fühlte er sich sofort etwas besser und nach
               wenigen Tagen war er wieder vollständig gesund. Da erinnerte er sich an sein Gelübde,
               suchte Kebeni auf, die der heiligen Jungfrau von ihrer Wiege an bis zum Zeitpunkt des
               Todes diente, und erzählte ihr, durch welche Gelübde er sich verpflichtet hatte, und
               daß er am nächsten Tag zu ihr kommen werde, um ausführlicher von ihr über dieses
               Thema unterrichtet zu werden. Bei seinen Worten wunderte sie sich sehr und fürchtete
               sich auch nicht wenig, weil die Krankheit des Vergessens das, was von ihr zu erfragen
               war, schon längst aufgesogen hatte. Schließlich warf sie sich auf den Rat eines
               Priesters am Grab ihrer Herrin nieder, um darum zu beten, daß jener selbst, der durch
               Esdras das von den Chaldäern verbrannte Gesetz wieder aufrichten wollte, die
               Verdienste seiner Martyrin, inwieweit sie nach der Erinnerung der Menschen in
               Vergessenheit geraten waren, durch sie enthüllen möge. Nachdem sie noch mehr Bitten
               dieser Art verrichtet hatte, erhob sie sich und trat mit nicht minderer Angst aus der
               Basilika, als sie hineingegangen war. Denn sie wußte nicht, daß ihr der Trost sehr
               nahe war. In der folgenden Nacht aber, als sie sich dem Schlaf hingegeben hatte,
               schien es ihr, als ob sie nochmals den Ort des Gebets aufsuchte und als ob die selige
               Jungfrau ihr ein Pergamentstückchen mit goldenen Buchstaben entgegenhielt und dazu
               sprach: «Nimm das Gewünschte!» Bald wachte sie auf, jede Gebrechlichkeit ihres
               Vergessens war weggeblasen, sie verfügte so vollkommen über die Kraft ihrer
               Erinnerung und war am folgenden Tag nicht nur ganz beruhigt darüber, was sie besagtem
               Bruder antworten solle, sondern lud darüber hinaus von sich aus dazu ein, ihm das
               gewünschte Thema von Anfang an bis zum Empfang des Siegespreises mit der
               Martyrerpalme mitzuteilen. Jener aber ›nahm es ins Innerste seiner Sinne auf‹ und in
               glühender Aufmerksamkeit rief er mit dem Psalmisten aus: ›Mir obliegen, Gott, Gelübde
               gegen dich, Dankopfer, die ich darbringen will, denn du hast mich dem Tode entrissen‹
               Aber als er zum Teil diese Gelübde erfüllt hatte, wehe, kam ihm der schreckliche Tod
               zuvor. Doch hatte er für sein Vorhaben viele Erben. Da aber das Wissen einzelner
               verschieden ist, vermischten sie bisweilen weniger Notwendiges mit Notwendigem. Ich,
               der ich ihren Spuren nachsetze, habe mich darum bemüht, das, was mir der Erinnerung
               wert schien, knapp zusammenzutragen, um die Heiligkeit dieser Jungfrau zu bestätigen,
               nicht um jenen einen Vorwurf zu machen, sondern weil es der Wahrheit mehr entspricht,
               besonders aber, um dir zu gehorchen, wie ich oben schon gesagt habe, ehrwürdigster
               Vater. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_cont1">
            <head><supplied>Erstes Buch</supplied></head>
            <head>Kapitelverzeichnis</head>
            <list>
               <item n="I">Von welchen Eltern die selige Wiborada abstammt, und wie ihr Lebenswandel
                  in den ersten Jahren ihrer Kindheit war.</item>
               <item n="II">Wie lobenswert ihr Name ist.</item>
               <item n="III">Wie eine ihrer Schwestern mit ihren Altersgefährtinnen nicht zum Reigen
                  gehen wollte, weil sie den Gesang der Engel gehört hatte.</item>
               <item n="IV">Wie ihr Lebenswandel war, als sie in das verständige Alter kam.</item>
               <item n="V">Wie sie an einem Festtag mit den Eltern zur Kirche gehen und ihr
                  Hauskleid nicht ablegen wollte, wenn sie nicht von jenen dazu gezwungen worden
                  wäre, und daß ihr der Kopf auf dem Weg heftig schmerzte, und daß besonders jener
                  Tag der Anfang war, das Vergängliche nicht mehr zu lieben.</item>
               <item n="VI">Davon, daß ihr Bruder Hitto sie die Psalmen lehren sollte und, als er
                  der angefangenen Arbeit überdrüssig war, durch eine Vision getadelt wurde.</item>
               <item n="VII">Wie sie am Sonntag der beginnenden Fastenzeit ihrem Bruder bei der
                  Meßfeier half.</item>
               <item n="VIII">Wie sie denselben Bruder ermahnte, er solle alles aufgeben und das
                  Mönchsgewand nehmen, wie er zustimmte und zuletzt Priester der Kirche des heiligen
                  Magnus wurde.</item>
               <item n="IX">Welches Ziel sie sich nach der Bekehrung ihres Bruders wählte, und wie
                  der Teufel sie schreckte, als sie nachts zur Basilika ging.</item>
               <item n="X">Wie sie den vom Teufel besessenen Diener einer Frau durch ihre Gebete
                  wieder verständig machte.</item>
               <item n="XI">Wie der Teufel ihr den üblen Ruf der Unzucht durch eine ihrer Mägde
                  anheftete, und wie die göttliche Milde ihre Unschuld vor dem Bischof Salomo und
                  einer großen Menschenmenge durch ein Urteil bewies.</item>
               <item n="XII">Wie die Rache auf göttliche Weise über dieselbe Magd kam.</item>
               <item n="XIII">Davon, daß der Bischof Salomo sie nach diesem Urteil so sehr liebte,
                  daß er sie sogar zu Pferd nach Konstanz holen ließ, sie aber das Reiten
                  verschmähte und zu Fuß dort hinging.</item>
               <item n="XIV">Wie die Rekluse Cilia sie durch göttliche Rede erbauen wollte und ihr
                  ihre Geldbeutel zeigte, um ihren Gehorsam durch Wuchergeschäfte mit ihrem Geld zu
                  erproben.</item>
               <item n="XV">Wie dieselbe Cilia neidisch auf die Jungfrau wurde und wie sie den
                  Bischof Salomo ermahnte, daß er sie in Lindau weilen lasse, und wie diese durch
                  eine Vision an dieser Reise gehindert und Cilia nach einigen Jahren aus der Zelle
                  gejagt wurde.</item>
               <item n="XVI">Wie sie dem besagten Bischof von sich aus in das Kloster des heiligen
                  Gallus folgte, und auf sein Geheiß bei der Zelle des heiligen Georg um der
                  Abgeschiedenheit willen eine kleine Wohnstätte gebaut wurde. Dazu ein kurzes
                  Zwiegespräch über ihren Lebenswandel dort.</item>
               <item n="XVII">Wie sie im Gebet lag und eine engelgleiche Person neben sich stehen
                  sah und hörte, wie diese den ersten Vers des einundzwanzigsten Psalms dreimal
                  lieblich sang.</item>
               <item n="XVIII">Wie ihr die Wohnstatt bei der Martyrerzelle nicht mehr gefiel, und
                  über die jährliche milde Gabe bei der Brotbrechung mit den frommen Frauen, und wie
                  eine von ihnen auf das Schmerzenslager fiel, weil sie die Liebesgabe verschmähte,
                  und nach den Gebeten jener die Freuden der Gesundheit wieder empfing.</item>
               <item n="XIX">Wie sie an Pfingsten von Bischof Salomo neben der St. Magnusbasilika
                  eingemauert und bald darauf vom Teufel versucht wurde.</item>
               <item n="XX">Wie ihre Badewanne zersprang und sich durch ihre Bitten von selbst
                  wieder zusammensetzte.</item>
               <item n="XXI">Wie sie am Vorabend des Festes des heiligen Johannes des Täufers den
                  seligen Gallus die Messe feiern sah.</item>
               <item n="XXII">Wie sie dem heiligen Ulrich voraussagte, daß er einmal Bischof von
                  Augsburg werde und daß er in seiner Amtszeit viele Widrigkeiten erdulden
                  müsse.</item>
               <item n="XXIII">Wie ein Knabe, den der Priester Waldram zu ihr geschickt hatte, von
                  ihr ein gesegnetes Brot erhielt und es irgendeinem, der ihm begegnete, verächtlich
                  weiterschenkte, und ihn deshalb solange vor allen Speisen ekelte, bis er wieder
                  gesegnetes Brot von ihr empfing.</item>
               <item n="XXIV">Wie eine ihrer Mägde vergaß, die Gottesdienstgeräte zu reinigen, und
                  der Herr ihr dies durch eine Vision enthüllte.</item>
               <item n="XXV">Wie sie sich einen Armen besonders erwählte und ein Dämon in dessen
                  Gestalt sich ihr eines Tages entgegenstellte.</item>
               <item n="XXVI">Davon, daß sie eine Dirne, die ihr Kind getötet hatte, von der [allzu
                  oft] wiederholten Buße abbrachte.</item>
               <item n="XXVII">Wie die selige Rachild zu ihr kam.</item>
               <item n="XXVIII">Davon, daß die Eltern der seligen Rachild jene nach Hause holen
                  wollten, und die heilige Wiborada ihnen dies auszureden versuchte, indem sie
                  sagte, daß sie dort auf göttliche Bestimmung hin Rekluse werden müsse.</item>
               <item n="XXIX">Wie die selige Rachild krank und, als sie den Stab der heiligen
                  Wiborada empfing, wieder gesund wurde.</item>
               <item n="XXX">Wie sich der heilige Gallus der heiligen Wiborada mit zerrissenen
                  Kleidern offenbarte, weil Herzog Burchard das Kirchengut plünderte; wie er dann
                  Wiedergutmachung versprach, als sie ihn heftig dafür tadelte, sich anschließend
                  aber nicht daran hielt, weil er einen Kelch annahm, und wie er darauf in Italien
                  starb.</item>
               <item n="XXXI">Wie sich eines Mittags, als sie sich der Psalmodie hingab, das Buch
                  von selbst zusammenklappte, sie vom Schlaf übermannt wurde und auf göttliche Weise
                  darin die Verwüstung durch die Ungarn erkannte, und wie sie einen gewissen Waldram
                  um Rat fragte, ob sie die Vision bekanntmachen solle, und daß der Abt sie in eine
                  Burg mitnehmen wollte, wohin er seine ganze Habe geflüchtet hatte, sie aber nicht
                  weggehen wollte.</item>
               <item n="XXXII">Wie die Eltern der seligen Rachild sie aus der Zelle holen wollten,
                  und davon, daß die heilige Wiborada ihnen versprach, daß ihrer Tochter nichts
                  Böses geschehen werde, und sie froh wieder nach Hause gingen.</item>
               <item n="XXXIII">Wie der Priester Wito nicht an die Verwüstung durch die Ungarn
                  glaubte und, als er sich zu der Burg aufmachte, bei der Rettung eines
                  verschütteten Knaben gläubig wurde.</item>
               <item n="XXXIV">Wie die Ungarn in die Zelle eindrangen, mit Feuer und Schwert alles
                  verwüsteten und schließlich zum Haus der Jungfrau kamen, und wie sie ihr am Kopf
                  drei Wunden schlugen und sie halbtot zurückließen.</item>
               <item n="XXXV">Davon daß ihr Blut, das an die Mauer gespritzt war, mehrere Jahre lang
                  nicht weggewischt werden konnte, und wie durch dieses Blut einem Kaufmann das
                  Augenlicht wiedergegeben wurde.</item>
               <item n="XXXVI">Wie ihr Bruder kam, um sie zu begraben, aber von der seligen Rachild
                  daran gehindert wurde, und er sich zur Burg aufmachte, dies zu melden.</item>
               <item n="XXXVII">Wie der Abt am achten Tage mit seinen Brüdern zum Kloster
                  zurückkehrte, und davon, daß sie am Körper der Martyrin keine Narbe von den Wunden
                  fanden, als sie sie entblößten, um sie zu waschen.</item>
               <item n="XXXVIII">Wie sie ihren Körper in den Sarkophag heben wollten, es aber wegen
                  der gekrümmten Glieder nicht konnten, und wie er sich dann unter ihren Augen
                  gerade streckte.</item>
               <item n="XXXIX">Wie der Abt und die Klostergemeinde kamen, für ihre ewige Ruhe die
                  Messe feierten und sie ehrenvoll ihrem Grab übergaben.</item>
            </list>
         </div>
         <div corresp="#vw2_head">
            <head>Das Leben der heiligen Wiborada, Jungfrau und Martyrin Christi</head>
         </div>
         <div corresp="#vw2_I">
            <p>Die selige Jungfrau Gottes Wiborada stammte aus alemannischer Familie und leitete
               ihre Herkunft von Eltern ab, die gemäß weltlicher Würde nicht ohne Rang, gemäß
               christlicher Freiheit aber von allerhöchstem Adel waren. Deshalb war sie schon von
               der Wiege an Gott ergeben, war im Wachstum ihrer Tugenden ihrem Lebensalter voraus
               und schmückte ihren Adel durch einen frommen Wandel. Denn alles, was jugendlichen
               Leichtsinn reizen konnte, verachtete sie von Kindesbeinen an, wie man von der Tochter
               Raguels liest: ›Niemals hat‹ sie sich ›den Spielenden beigesellt, noch denen, die in
               Leichtfertigkeit wandeln‹. Denn der heilige Geist, der dieses Mädchen, das das
               Brautgemach eines redlichen Mannes teilen sollte, im Schutze des Gesetzes unbefleckt
               bewahrte, würdigte sich auch, Wiborada, die durch die Wiedergeburt der Taufe als Kind
               Gottes angenommen war, unverletzt zu bewahren, damit sie heilig an Geist und Körper
               in das Brautgemach des himmlischen Bräutigams einzugehen verdiente.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_II">
            <p>Das Vertrauen, daß die göttliche Vorsehung nicht allein die Taten, sondern auch den
               Willen der Menschen vorhersieht und vorbereitet, läßt uns glauben, daß die heilige
               Jungfrau so ihren löblichen Namen nicht ohne die Vorsehung dessen bekommen hat,
               dessen ›Name vom Aufgang der Sonne bis zu ihrem Niedergang gelobt sei‹. Denn, in
               deutscher Sprache ausgedrückt, lautet er: Frauen-Rat. Sooft wir nämlich so die
               geistlichen Namen der Auserwählten Gottes lesen, wird uns schon durch die Wörter die
               klare Einsicht gegeben, daß der Engel des großen Ratschlusses Herzen beiderlei
               Geschlechtes für würdig hält, in sie den Geist des Rates auszugießen. So soll, wenn
               uns Irrenden von ihnen geistlicher Rat erteilt wird, in ihren Ratschlägen Gott selbst
               gerühmt werden; ›Gott, der verherrlicht wird im Rate der Heiligen‹, wie der Psalmist
               sagt. Lobwürdig, sage ich, ist der Name der seligen Wiborada, weil sie dadurch, daß
               sie wie Martha ein tätiges Leben und wie Maria ein beschauliches führte, allen fromm
               lebenden Männern und Frauen den Rat verkörpert hat, die Vollkommenheit beider Arten
               der Liebe zu erreichen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_III">
            <p>Daher scheint es nicht unangebracht, in unsere Lesung einzufügen, daß die selige
               Jungfrau eine Schwester hatte, die ihr Leben in reinster Unschuld führte. Als ihre
               Altersgefährtinnen diese eines Tages aufforderten, zum Reigen mit ihnen
               herauszukommen, seufzte sie tief auf — sie kannte nämlich die Sprüche des Weisen:
               ›Auf die Freude folgt zuletzt Traurigkeit‹, und wiederum: ›Mein Sohn, wenn dich die
               Sünder locken, so folge ihnen nicht!‹ — und rief: «Welches Vergnügen dieser Welt
               könnte süß für mich sein, da ich doch die Chöre der Engel höre, die unablässig in
               süßklingender Melodie und Harmonie erklingen. Dort hinzugeben, danach sehne ich mich;
               mich diesen Chören einzureihen, das bereitet mir Freude.» Kaum hatte sie zu Ende
               gesprochen, da übergossen sich ihre Wangen mit vielen Tränen. Aber nach wenigen Tagen
               wurde sie von der Last des Fleisches erlöst, da Gott ›eilte, sie aus der Mitte der
               Laster hinwegzunehmen‹, denn ›ihre Seele gefiel ihm‹. Froh über ihre Neugeburt und im
               Vertrauen darauf, daß ›der Herr der Heerscharen Gutes nicht versagte‹ ihr, die
               unsträflich wandelte, spitzen wir den Griffel zur Fortführung des Werkes, das wir
               begonnen haben.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_IV">
            <p>Die selige Jungfrau Wiborada verbannte also, wie wir gesagt haben, in jeder Weise
               alles Unernste und bemühte sich in solchem Maß, das göttliche Gesetz zu erfüllen, daß
               sie beinahe täglich — alles andere stellte sie zurück — barfuß zu der vom Hause ihres
               Vaters weit abliegenden Kirche ging und so ›zuerst das Reich Gottes und seine
               Gerechtigkeit‹ suchte und dann sich der Arbeit ihrer Hände widmete. Denn ›sie aß
               nicht müßig ihr Brot‹, sondern ›lebte von der Mühe ihrer Hände‹. Daher ist sie
               ›glücklich, und es wird ihr wohlergehen‹. Die Gesellschaft von Menschen, nicht nur
               die Fremder, sondern auch ihrer Bekannten, mied sie, soweit es möglich war. Sie
               liebte stets die Einsamkeit, da es ihr so leichter war, leerem Gerede zu entgehen und
               die Schärfe ihres Geistes ungehindert auf heilige Betrachtungen zu wenden. Niemand
               verehrte seine Eltern ehrfürchtiger, niemand erfüllte gegenüber den Seinen
               hingebungsvoller die Vorschriften der göttlichen Gebote. Niemand behandelte die von
               Mangel oder Krankheit Befallenen liebevoller, da sie sie selbst bediente, wenn sie
               ihnen Speisen reichte und Verbände anlegte, Bäder bereitete, sie selbst schlafen
               legte und zur rechten Zeit wieder erhob. Die Enthaltsamkeit schätzte sie so sehr, daß
               sie meistens erst nach zwei, häufiger noch erst nach drei Tagen, und da nur am Abend,
               das Fasten unterbrach. Da es unserer Beredsamkeit nicht gegeben ist, mit unseren
               Aufzeichnungen ihr heiliges Leben zu begleiten und darzustellen, wie sie ihren Körper
               in die Zucht nahm, damit sie es verdiente, eine würdige Heimstatt des heiligen
               Geistes zu werden, schreiben wir von dem Vielen nur Weniges, von dem Großen nur
               Geringes und ermahnen diejenigen, die mit einem höheren Verstand begabt sind, daß sie
               in dem Wenigen die Fülle und im Kleinen das Bedeutende erwägen und so Gott als
               ›wunderbar in seinen Heiligen‹ rühmen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_V">
            <p>An einem hohen Festtag, als ihre Eltern im Begriff, in die Kirche zu gehen, schöner
               als üblich geschmückt waren, wollte sie, wohl wissend, daß Gott sich mehr an der
               Reinheit des Herzens als am Prunk der Kleider freut, nichts an ihrer üblichen
               schlichten Tracht ändern. Aber die Eltern wollten nach Art der Kinder dieser Welt
               keinen Anlaß der Schande bieten — denn wie die Tochter im Vater geehrt wird, so auch
               der Vater in der Tochter — und befahlen ihr, von ihrem Vorhaben abzulassen. Diesem
               Befehl erwies sie ihre Achtung; sie machte sich mit ihnen auf den Weg, angetan mit
               schönen Kleidern und das Haupt mit Leinenbändern geziert. Als sie aber dahinzogen,
               überfielen die Jungfrau heftige Kopfschmerzen, da sie ›der Herr, der sie liebte,
               züchtigte‹, so daß diese Züchtigung gleichsam eine Ermahnung war, sich an die Demut
               zu halten, damit nicht das Laster des Stolzes, das sich durch den äußerlichen Glanz
               des Kleides eingeschlichen hatte, den inneren Glanz des Herzen verdunkle. Gegen diese
               Anfechtung beschützt, so glaube ich, auch der Hirte der Kirche die ihm anvertrauten
               Schafe, wo er sagt: ›Nicht in prächtiger Kleidung!‹ Sobald sie aber durch den Geist
               spürte, daß sie durch göttliche Heimsuchung ermahnt werde, stieg sie ab, erleichterte
               den Rücken des Pferdes, auf dem sie saß, zog den Schleier mit allem Bänderschmuck
               herunter und benutzte fortan niemals mehr solchen Schmuck. Als ihre Begleiter sie
               aufforderten, doch wieder aufs Pferd zu steigen, gab sie durchaus nicht nach und
               legte den Weg bis zur Kirche zu Fuß zurück. Dieser Tag bedeutete den Anfang ihres
               Verzichts auf weltliche Dinge, der so weit ging, daß sie eine Eheverbindung in ihren
               Gedanken verachtete. Lieber als den Freiern, die häufig erschienen, vertraute sie
               sich ihrem Bruder Hitto an, der in die Schule des Klosters des heiligen Gallus ging,
               — und übermittelte ihm durch treue Boten das, was er nötig hatte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_VI">
            <p>Als der erwähnte Kleriker [Hitto] die Priesterwürde erlangt hatte, bemühte er sich,
               ohne Sünde zu leben und ›der Mann einer einzigen Frau‹ zu sein, nämlich der Kirche.
               Da er sieben Mal am Tag zum Lobe Gottes den Psalmgesang anstimmte, begann die selige
               Jungfrau, die mit ihm alle Güter gemeinsam hatte, in ihn sehr heftig zu dringen, daß
               er sie auch im Worte lehre. Diese ihre Bitte versprach er zu erfüllen. Am Anfang
               brannte er auch noch vor Eifer im Unterrichten, aber dann wurde seine Begeisterung
               allmählich lauer und erkaltete schließlich ganz. Da wurde er plötzlich nachts in
               einer Vision zurechtgewiesen und geheißen, sich der Speise zu enthalten, bis er seine
               Schwester den fünfzigsten Psalm [Miserere mei deus] gelehrt habe. Denn die
               vorangehenden hatte Wiborada von ihm gelernt; nur dieser war von den ersten fünfzig
               noch übrig. Was weiter? In der Nacht noch stand er auf, holte die Schwester,
               eröffnete ihr die Vision und erklärte sich zum Unterricht bereit. Da wurde zu einem,
               der zum Lernen ermahnt, der zuvor sich geweigert hatte, zu lehren. Nachdem sie so die
               fünfzig Psalmen nach und nach von ihrem Bruder gelernt hatte, lernte sie den Rest vom
               heiligen Geiste als Lehrmeister.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_VII">
            <p>Als an einem Sonntag zu Beginn der Fastenzeit ebengenannter Priester die Meßfeier
               begehen wollte und klagte, es fehle ihm ein Helfer, tröstete ihn die selige Jungfrau
               und sagte: «Vertraue auf die Hilfe des Höchsten, dann wird er selbst bei dir sein und
               helfen.» Im Vertrauen auf das Versprechen der Jungfrau trat er vor und begann
               sogleich den geistlichen Dienst. Und mit ihm begann sie selbst mit solcher Sicherheit
               zu psallieren, daß sie in der Kenntnis der gehörigen Gesänge dem Priester in keiner
               Weise nachzustehen schien. Das sind deine Wunder, ›o Herr, Vater des Himmels und der
               Erde, der du‹ den Schatz der Weisheit ›vor den Klugen‹ dieser Welt ›verborgen, ihn
               aber deinen Kindern aufgedeckt hast!‹ Denn für dich ist Totes lebendig, was nicht mit
               Geschmack ausgestattet ist, schmeckt, Blindes sieht, Taubes hört, Stummes ist beredt
               zum Lob und Ruhm deines Namens. Der Priester aber und die ganze anwesende Gemeinde,
               die das hörten, wunderten sich zunächst nicht wenig; dann aber rühmten sie Gott und
               schrieben das Geschehen seinem Vermögen zu.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_VIII">
            <p>Derselbe Priester hatte schon von Jugend an wie der bekannte junge Mann aus dem
               Evangelium die Gebote für das Leben eingehalten, nur das allein, was, wie die
               Wahrheit lehrt, zur Vollendung noch fehlte, das hatte er bislang wie jener nur
               unwillig gehört. Aber die selige Wiborada, die sich im Geist schon aus den
               vergänglichen Fluten dieser Welt durch Entsagung erhoben hatte, wollte, daß auch ihr
               Bruder zum Hafen der ewigen Ruhe gelange, und sprach ihn folgendermaßen an: «Wie
               lange noch, liebster Bruder, werden wir durch unsere Liebe zum Zeitlichen auf den
               babylonischen Fluten hin- und hergeworfen? Gedemütigt sind wir hier ›im Tal der
               Tränen‹, wegen der Anmaßung unseres Urvaters. Wenn wir das durch Übermut verlorene
               Vaterland wiedergewinnen wollen, dann müssen wir es durch Demut verdienen. Deshalb
               ermahne ich dich, mein Bruder, daß wir uns nicht von den Fluten dieses Babylon
               überspülen noch auf ihnen umhertreiben lassen, sondern ›über dem Wasser am Ufer
               sitzen und so unter Tränen‹ täglich unser Ende erwarten, damit wir durch den Schmerz
               unseres Herzens, der zu Gott hinaufsteigt, die Hilfe seiner Gnade verdienen und so
               über die Stufen der Demut ›von Tugend zu Tugend‹ steigen und unsere Füße Halt finden
               ›in den Torhallen Jerusalems‹. ›Denn wir wissen, daß diese unsere irdische Hütte
               abgebrochen wird‹. Deshalb müssen wir jetzt handeln, damit wir nach ihrem Abbruch
               ›einen Bau von Gott empfangen, ein nicht mit Händen gemachtes ewiges Haus im Himmel‹.
               Da du die heilige Schrift kennst, brauchst du nicht von mir törichter Frau darüber
               belehrt zu werden, wie man ›zu nüchterner Einsicht kommt‹ und auf die Ankunft des von
               der Hochzeit zurückkehrenden Bräutigams harrt. Nur das eine mahne ich, ›die Zeit ist
               nahe‹!» Durch diese Rede der Schwester wurde das Herz des Bruders umgestimmt. Er
               liess alles zurück, ›entfloh nackt dem Schiffbruch dieser Welt‹ und bemühte sich, mit
               den Rudern der Tugend den Hafen des Heils zu erreichen. Deshalb unterwarf er sich im
               Kloster des heiligen Gallus dem süßen Joch des Lebens nach der Regel, und da seine
               Lebensführung allen gefiel, wurde er auf den Rat aller Mitbrüder hin vom Abt des
               Klosters mit der Leitung der Kirche des heiligen Magnus betraut. Deren Geschicke
               lenkte er auch bis in die Zeit nach dem Martyrium seiner Schwester in redlicher
               Weise, dann folgte er dem göttlichen Ruf ins Reich der Lebenden.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_IX">
            <p>Die ehrwürdige Jungfrau aber glaubte nach der Bekehrung ihres Bruders, damit sei
               nichts erreicht, wenn sie nicht auch selbst ihren geistlichen Vorsatz verstärkte,
               rief zwei ihrer Dienerinnen, die ihr vor den übrigen treu zu sein schienen, und
               enthüllte ihnen ihren Willen: Sie wollte sich nicht mehr an so leckeren Speisen
               gütlich tun wie früher, noch ›auf elastischen Polstern‹ ruhen. Trotzdem sollte alles
               nicht weniger aufwendig bereitet werden, als wenn sie tatsächlich davon Gebrauch
               machen wollte. Sie führten bereitwillig die Anordnung ihrer Herrin aus und stellten
               Gemüse oder Hülsenfrüchte mit Fleisch auf den Tisch. Sie aber führte immer wieder
               Fleisch zum Munde und täuschte so den Mund und die Leute, die glaubten, sie esse
               Fleisch; denn insgeheim tat sie es beiseite, um durch Enthaltsamkeit von Fleisch
               geistig gefestigt zu werden. Nach einer Weile tat sie so, als ob sie vor Sättigung
               nicht mehr könne, und gab es den Armen oder denen, die ihr aufwarteten. In ähnlicher
               Weise wurde auch ihr Bett prächtig gerichtet, aber nur für den Augenblick, denn wenn
               die ihr weniger Vertrauten gegangen waren, ordnete sie an, daß unter ihr eine härene
               Decke ausgebreitet und ein Stein unter den Kopf gelegt werde. Und so ruhte sie ein
               wenig; dann aber, wenn die Ruhe für den Menschen die angenehmste ist, erhob sie sich,
               betrat heimlich die Kirche und bat Gott demütig kniend für ihre Sünden um Vergebung.
               Oft aber suchte der Teufel, der Verfolger der Tugenden, sie, wenn sie zur Kirche
               ging, abzuschrecken, bald, indem er vor den Kirchentüren wie ein Schwein grunzte, das
               heißt, von der alten Erlaubnis Gebrauch machte, die er gegen die Schweineherde hatte.
               Dann wieder kroch er in Gestalt eines Frosches vor die Augen der ins Gebet versunken
               Daliegenden. Aber geschützt durch den ›Schild des Glaubens‹ und das ›Schwert des
               Geistes, welches ist das Wort Gottes‹, verscheuchte sie alle Zauberkraft des
               Feindes.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_X">
            <p>Als sie dies täglich und unermüdlich tat und sich das Gerücht von ihrer Lebensweise
               weit verbreitete, schickte eine sehr reiche Frau, die von ihrer Heiligkeit erfahren
               hatte, einen von bösen Geistern Besessenen aus ihrer Dienerschaft zu ihr, damit er
               durch ihre Verdienste wieder gesund würde. Sie nun trieb die Dämonen durch Anrufung
               des Namens Jesu Christi aus und ließ ihn unversehrt nach Hause zurückkehren. Die Frau
               aber pries Gott für seine Heilung, schickte ihn nach einigen Tagen der seligen
               Jungfrau zurück und beschwor sie sehr, über jemanden, den sie mit göttlicher Hilfe so
               vielen bösen Mächten entrissen habe, nun allein Herrin sein zu wollen. Ihrer Bitte
               stimmte sie — wenngleich unwillig — zu und behielt ihn eine Weile in ihrem Dienst,
               dann schenkte sie ihm die Freiheit.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XI">
            <p>Der Böse aber, der sich das Ebenbild Gottes anmaßt, tobte, daß er aus fremdem
               Eigentum durch die selige Wiborada vertrieben war, und rüstete sich gegen sie voll
               Leidenschaft der Rache. Da er aber bei den verschiedenen Schrecken, die er ihr
               bereitete, bemerkt hatte, daß die Häufigkeit ihrer Gebete nicht abnahm, bemühte er
               sich, diese Häufigkeit durch den Makel eines schlechten Rufes zu verhüllen, indem er
               gegen sie eine ihrer Dienerinnen aufhetzte: Sie sollte behaupten, daß sie nicht des
               Gebetes wegen jede Nacht heimlich aufstehe, sondern nur, um desto sicherer im
               Vertrauen auf die nächtliche Dunkelheit Schändliches zu tun, über das sie im Licht
               der Sonne erröten müsse. Die Behauptung, sie gehe zum Beten, sei gleichsam die
               Vergoldung ihrer Vergehen, die diese mit so vielen begangen habe, daß es ihr
               unmöglich scheine, eine Zahl zu nennen. Darüber könne man aber noch schweigen, wenn
               sie rein wäre von der Besudelung durch den Beischlaf mit dem Bruder. Das verbreitete
               jene durch ihr Gekeife beständig und überall. Manche behaupteten, es sei erlogen,
               andere aber machten der menschlichen Gebrechlichkeit Vorwürfe. Da gelangte das
               Gerücht zu den Ohren Salomons, des Bischofs von Konstanz. Wozu noch Worte? Beim
               Bischof stellt sich ein statt einer Buhlerin eine Braut Christi. Sie wird vielfacher
               Unzucht beschuldigt, die doch nicht einmal von einer einzigen befleckt wurde! Sie
               wird verleumdet, die Konkubine des Bruders zu sein, obwohl sie es doch war, die ihm
               zur Keuschheit riet! Die Behauptungen der Dirne werden von der Jungfrau bestritten,
               aber das Volk, das die Wahrheit nicht kennt, glaubte beiden in gleicher Weise. Der
               Bischof aber wollte dem Zweifel über sie ein Ende setzen und bestimmte einen Termin
               für sie, zu dem sie das hinsichtlich der Vorwürfe unsichere Volk durch ein
               Gottesurteil überzeugen sollte.</p>
            <p>Handle nur voll Vertrauen, Wiborada, wenn du auch ›jetzt eine kleine Weile Betrübnis
               dulden mußt in mancherlei Anfechtungen, damit‹ unser ›Glaube um vieles kostbarer sei
               als durch Feuer geläutertes Gold‹.</p>
            <p>Denn jener ›Sohn eines Zimmermanns‹, jener, der kein Prophet war, da ihn eine Dirne
               berührt hatte, der ›einen Dämon hatte‹, der zahllose weitere Vorwürfe auf sich nahm,
               er wird sich auch deiner Schmach erbarmen. Durch dies mußte er in seine Herrlichkeit
               eintreten, und durch dies müssen auch wir zu Miterben derselben Herrlichkeit werden.
               Denn wenn ich vom Apostel höre, daß wir uns ›auch der Trübsale‹ rühmen sollen, dann
               sehe ich keinen Grund, daß du das Vertrauen verlierst, es sei denn, daß du ein wenig
               kleinmütig wirst, weil du bei deiner leichten Not jemandem, der selbst unter der
               Ohnmacht der Gesetze noch kämpfte, nicht gleichzukommen scheinst. Ich meine Susanna.
               Denn sie wurde von zwei Priestern verleumdet, denen als den Ältesten des Volkes
               Glauben geschenkt werden mußte; du aber von einer nichtswürdigen Magd, deren Worte
               vom Gericht erst geprüft werden müssen. Jene wurde unverzüglich zum Tode verurteilt;
               daß du aber irgendeiner Strafe unterworfen würdest, davon wird [nach deinem Gericht]
               niemand mehr sprechen. Aber sei nicht mehr ohne Vertrauen, als ob du von Gott
               verlassen wärest; denn es wird kommen der Tag, da du dich größer erweisen wirst als
               Susanna. Über diesen Tag dürfen wir jetzt noch nicht sprechen, sondern müssen
               vielmehr zu dem dir auferlegten Gericht zurückkehren.</p>
            <p>Als nun aber an dem angekündigten Termin eine zahlreiche Menschenmenge vor dem
               Bischof zusammenströmte, erhärtete der allmächtige Gott für alle ohne den geringsten
               Zweifel so ihre Unschuld, daß die Leute vor unglaublicher Freude tanzten und ihm
               doppelt dankten, weil er in ihr die Unschuld bewahrt hatte und sie, als sie
               beschuldigt wurde, von dem Makel befreit hatte. Und als ihr vom Bischof eingeräumt
               wurde, sich zu wünschen, mit welcher Strafe die Verleumderin belegt werden sollte,
               antwortete sie: «Gott die Rache; er wird ihr vergelten».</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XII">
            <p>Nach diesen Vorfällen ging die unglückliche Magd, von der ich sprach, über den
               Bodensee, da sie wußte, daß bei allen, denen die Unschuld der Jungfrau bekannt war,
               ihre Lügen am Ende seien, und wurde auch dort wie ein ›löchriger Eimer‹, indem sie
               über jene allen Leuten überall herum möglichst Schändliches erzählte. Und damit ihre
               Märchen glaubwürdiger schienen, pflegte sie hinzuzusetzen, sie sei von Wiborada aus
               keinem anderen Grund verjagt worden, als daß sie vor ihren Scheltworten wegen der
               Vergehen Ruhe finde. Aber der allmächtige Gott schob die ihm überlassene Bestrafung
               nicht lange auf, sondern wie er vorher durch das Gericht die Unschuld der Jungfrau
               bestätigt hatte, so erhärtete er sie auch später durch den Wahnsinn der Verleumderin.
               Denn als sie sich in der Hoffnung auf eine glückliche Ehe irgendeinem schlechten Kerl
               hingab, begann sie nicht viel später vom Wahnsinn besessen überall umherzuschweifen,
               bis sie in große Armut geriet und so vom Tod zum Tod hinüberwanderte. So läßt der
               getreue Gott die, die an ihn glauben, nicht nur nicht untergehen, sondern aus dem
               Neid ihren Ruhm wachsen, weil das der Tugend Entgegengesetzte ihr noch immer den Weg
               freigemacht hat.</p>
         </div>
         <div corresp="vw2_XIII">
            <p>Als der genannte Bischof von Konstanz die Unschuld der seligen Wiborada erkannt
               hatte, faßte er stärker Zuneigung und Wohlwollen ihr gegenüber, und zwar so sehr, daß
               er, besorgt, die weltlichen Unruhen könnten sie am Dienste Gottes hindern, daran
               dachte, sie irgendwo einer geistlichen Gemeinschaft von Nonnen einzureihen, wo sie
               ohne Unterbrechung beten könne. Deshalb schickte er seine Diener mit dem Auftrag, sie
               auf Pferden zu ihm zu führen. Ihnen gewährte sie freundlich Unterkunft und alles, was
               sie sonst noch nötig hatten, und ließ sie am folgenden Tage mit den Pferden
               zurückkehren; sie aber kam in Begleitung zweier Mägde zu Fuß nach Konstanz. Der
               Bischof nahm sie ehrenvoll auf und machte ihr etwas Vorwürfe, weil sie die Pferde
               verschmäht habe. Als ihnen nahe bei der Kirche eine Unterkunft angewiesen worden war,
               ließ der Bischof die beiden Mägde kommen, von denen ich sprach, und fragte sie, was
               sie an Speisen gewöhnlich zu sich nehme. Die aber antworteten, wie ihnen vorher
               befohlen war, ihre Herrin enthalte sich keiner Speisen, die ein Christ essen dürfe.
               Das lobte er, denn er hatte in der Genesis gelesen, daß ›alles sehr gut war‹, was
               Gott geschaffen hat. Deswegen brauche sie nichts zurückzuweisen, da weder Enoch, der
               als erster ›vor Gott Gefallen gefunden‹ habe, noch Noe, der einzige Gerechte zur Zeit
               der Sintflut, noch Abraham, der Freund Gottes, noch die übrigen Gerechten sich davon
               enthalten hätten, wie man lesen kann. Daher ordnete er an, alles Notwendige reichlich
               zu geben. Aber sie schwächte in gewohnter Weise ihren Körper durch Fasten, verteilte
               fast alles, was ihr zum Essen gereicht wurde, und gab es den Armen. Kaum alle zwei
               oder drei Tage kostete sie gegen Abend ein wenig Brot und Wasser.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XIV">
            <p>Zu der Zeit lebte dort eine Rekluse namens Cilia, die aber nur ihren Körper, nicht
               ihren Geist eingeschlossen hatte. Denn sie hatte noch nicht die ›Geldgier‹ abgetötet,
               ›die die Wurzel aller Übel ist‹. Die selige Jungfrau bat nun diese aus dem Glauben
               heraus, sie sei eine geistliche Mutter, sie möge doch vom guten Schatz ihres Herzens
               ›ein gutes Wort ausströmen‹. Der Bitte folgten nicht nur Versprechungen, sondern
               eines Tages wurde sie sogar gerufen und stellte sich voller Vorfreude auf die
               Einlösung des Versprechens wieder ein. Jene öffnet das Fensterchen, und nach
               gegenseitiger Begrüßung sagt sie: «Du kommst daher, liebe Schwester, äußerlich im
               Kleid der Schafe. Aber uns ist aufgetragen, ›den Geist zu prüfen‹, wie der Apostel
               sagt, ›ob er aus Gott ist‹, bevor dir zum Beispiel die Geheimnisse unseres religiösen
               Lebens eröffnet werden. Gehorsam ist ohne weiteres der erste Schritt zur Demut, und
               ohne sie kann niemand Gott würdig dienen, denn sie wird auch den Opfern vorgezogen.
               Gerade indem ich dir solches auferlege, will ich dich prüfen.» Dabei zog sie ein
               Kästchen mit Münzen hervor und sagte: «Nimm dieses Geld, Schwester; ich habe es von
               vielen Leuten als Opfergabe bekommen und bis jetzt aufbewahrt. Verleihe du es an die
               Reichen in der Stadt auf eine gewisse Zeit, dann laß es dir mit Zins zurückzahlen.»
               Aber jene antwortete sehr verwundert: «Eine solche Anweisung erhielt der Prophet
               [David] nicht, als er nach der Vollkommenheit derer fragte, die im Tempel Gottes
               wohnen, oder derer, die ›auf seinem heiligen Berge ausruhen‹. Auch der Apostel
               [Paulus] droht den Zinsnehmern — oder ich sage besser: den Geizhälsen, denn Geiz ist
               ja nichts anderes als die Gier nach Geld — es gebe für sie, wie ich höre, ›keinen
               Anteil am Reiche Christi und Gottes‹. Und er nennt sie nicht nur einmal
               ›Götzendiener‹. Die Gemeinschaft mit denen sei fern von mir! Außerdem wäre es
               fahrlässig von mir, so etwas anzufangen, denn ich verstehe nichts davon, über Schekel
               und Obolen im Wert so vieler Talente zu wachen, denn ein Geschäft diese Art habe ich
               noch nie betrieben. Wucherer und Zinsnehmer kennen sich mit so einem Geschäft besser
               aus. Denen übergib diese Aufgabe!» Als jene aber ihre Gesinnung erkannte, sagte sie:
               «›Einen schlechten Klang gibt ein ungebrannter Krug aus feuchtem Ton, wenn man ihn
               anstößt‹. Glaube mir: ohne Gehorsam ist dein Lebenswandel nichts wert. Deine Mühen
               kannst du dir sparen.» Nach diesen Worten trennten sie sich.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XV">
            <p>Aber Cilia war neidisch und erbost über die Jungfrau wegen ihres Ungehorsams und
               fürchtete zugleich, ihr Gewinn werde geschmälert, wenn diese lange dort bleibe. Daher
               meldete sie dem Bischof, sie wolle mit ihm unter vier Augen sprechen. Nach seiner
               Ankunft — und nachdem die übrigen entfernt waren — sagte sie voller Heimtücke, aber
               unter dem Anschein der Zuverlässigkeit vieles über die Jungfrau, unter anderem auch
               folgenden Satz: «Ich habe von eurem geistlichen Plan hinsichtlich jenes Mädchens
               erfahren, nämlich daß ihr sie bei Gelegenheit irgendwo einem Nonnenchor einfügen
               wollt, damit sie, geschützt vor den Fluten dieser Welt, sich ungehinderter dem
               Gottesdienst widmen kann. Ferner habe ich gehört, daß ihr eine Reise nach Lindau
               vorhabt. Sie dort unterzubringen, würde ich, wenn ihr nichts anderes vorhabt,
               vorschlagen, einmal, weil man dort eine sehr geistliche Lebensführung pflegt, dann
               auch, weil ihr Eintritt dort rascher möglich ist, da dort alles nach euren
               Anweisungen geschieht.» Der Bischof aber meinte, das alles gehe aus der Wurzel der
               Liebe hervor, und freute sich. So ordnete er an, ein Schiff auszurüsten, und schickte
               einen seiner Diener, um der seligen Jungfrau mitzuteilen, sie solle sich, wenn er zum
               Schiff gehe, bereithalten, mit ihm zu der genannten Insel zu fahren. Aber jene hatte,
               bevor die Gesandtschaft des Bischofs eintraf, die Kirche betreten und lag vor einem
               dem heiligen Gallus geweihten Altar hingestreckt, um zu beten. Und wie es Gottes
               Wille war, schlief sie über ihren Gebeten ein. Da erschien ihr als Weissagung und
               Traumbild der heilige Mann, streckte ihr ein blutbesudeltes Gefäß voller Unrat
               entgegen und sagte: «Wenn du an den Ort kommst, wohin der Bischof dich führen will,
               dann wirst du dich von so unreiner Speise ernähren und vom Blut der Rekluse Kerbirg
               trunken werden.» Als sie erwachte und sich über den Traum wunderte, traf sie der Bote
               in diesem Zustand der Verzückung an. Als er ihr die Aufträge des Bischofs
               ausgerichtet hatte, erwiderte sie ihm kein Wort, sondern schickte ihn fort, ohne ihn
               angesprochen zu haben. Als der Bischof das erfuhr, wunderte er sich und schickte
               einen anderen, und dann noch einen dritten. Aber die Jungfrau verharrte in ihrem
               Schweigen. Darauf führte der Bischof im Glauben, sie habe eine Vision gehabt, seine
               Schiffsreise durch und kehrte noch am selben Tage, da er Gott als Steuermann hatte,
               glücklich zur Stadt zurück. Als er zu Tisch saß, vergaß er nicht seine alte
               Gewohnheit, sondern schickte alles Notwendige an Speisen und Getränken dem
               ehrwürdigen Mädchen. Cilia aber hatte er schon jetzt vollkommen vergessen. Denn für
               sie begann sich nun das Blatt zu wenden, so daß sie nach einigen Jahren, nachdem man
               ihr das Fell ihrer vorgetäuschten Heiligkeit abgezogen hatte, auch aus ihrer Klause
               entfernt wurde, ohne Zweifel auf einen Wink Gottes, der sich gewiß nicht länger von
               seinen Gläubigen im ›Götzendienst‹ verherrlicht sehen wollte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XVI">
            <p>Nach einigen Tagen schickte derselbe Bischof, als er zum Kloster des heiligen Gallus
               aufbrechen wollte, um das oftmals genannte Mädchen zu fragen, ob sie mit ihm reisen
               wolle. Da eilte jene sofort von großer Freude erfüllt mit zwei Mägden zum Schiff.
               Also erreichten sie mit einem für das Schiff günstigen Wind schnell das erwünschte
               Ufer. Der Bischof aber wurde, als er zum Kloster kam, von den Brüdern ehrenvoll
               empfangen, auch die Jungfrau, die ihm zu Fuß langsam folgte und gegen Sonnenuntergang
               am Ort ankam, wurde vom Bischof und dem ganzen Konvent freundlich aufgenommen. Der
               wohlwollende Bischof aber führte zwar seinen Plan ihr gegenüber nicht vollkommen aus,
               denn die oben erwähnte Vision gestattete ihm nicht, sie den Nonnen einzureihen. Aber
               damit sein Wille nicht ganz ohne Ergebnis bliebe, ordnete er an, daß man ihr neben
               der Kirche des heiligen Martyrers Georg eine Bleibe einrichte, damit sie dort für
               sich ein frommes Leben führen könne. Welche Enthaltsamkeit sie sich nun dort drinnen
               beinahe vier Jahre lang auferlegte, das auszusprechen ›erscheint schwierig, da jeder,
               wenn man die große Tugend und den Ruhm guter Menschen erwähnt, das, was er sich
               selbst mit Leichtigkeit zutraut, ungerührt zur Kenntnis nimmt, was aber darüber
               hinausgeht, als ob es erlogen wäre, für falsch hält‹. Laß also bitte lieber du dich
               vernehmen, Adalrich, Diener Gottes, sage, was das Haupt der Kirche dich einem seiner
               Glieder aufzutragen hieß.</p>
            <p>ADALRICH: «Warum zwingst du mich, Bruder, das zu versuchen, was du selbst ablehnst
               anzugehen, da du, wie ich vermute, jene Leute im Auge hast, die nach der Prophezeiung
               des Apostels ›ihr Gehör von der Wahrheit abgewandt‹ haben?»</p>
            <p>HERIMANN: «Wenn ich, mein Herr, spreche, dann nimmt man mir als einem, der keine
               Tugend besitzt, die Tugenden nicht ab; aber besprengt mit der Süße deiner Heiligkeit
               wird man dir gern Gehör schenken. Denn auch der Schwiegersohn des Königs Aretas
               [Herodes Antipas], der ganz beträchtliche Macht zu besitzen schien, ›hörte den
               Täufer, den er als einen gerechten und heiligen Mann kannte, gern an; er tat auch
               vieles, wenn er ihn gehört hatte‹.»</p>
            <p>ADALRICH: «Potztausend, verschone mich vor bedeutungsschweren Beispielen, denn wenn
               sie auch beim Reden nützen, ist es dennoch für uns Geringere schon viel, zum
               Vergleich vom Größten ›unter den von Weibern geborenen‹ [Johannes dem Täufer] zu
               hören. Der Pöbel, der nicht in gebildeten Wendungen zu sprechen versteht, wagt auch
               nicht, den Thron des Tetrarchen zu besteigen. Wenn ich nicht die Verleumder in
               Betracht ziehen müßte — ich vertraue es in dieser Apologie beiderseits ›sicheren
               Ohren an‹ — dann würde ich auch ohne solche Beispiele anerkennen, daß ich in der
               Schuld stehe, ihre Heiligkeit zu verkünden, weil der Herr mich als den ersten nach
               sich zum Eingeweihten ihres göttlichen Lebenswandels zu erwählen geruhte. Ich,
               Adalrich, der Geringste der Diener Christi, beschloß, um seines Namens willen, auf
               einer Insel des Züricher Sees [Ufenau] als Einsiedler auszuharren. Als ich mich nun
               dort niedergelassen hatte, wurde ich eines Nachts — wozu zwingst du mich, Bruder,
               über etwas zu sprechen, für das die Hörer mich unwürdig halten könnten! — durch einen
               Engel so angesprochen und ermahnt: «Wisse, daß beim Kloster des heiligen Gallus in
               einer in den Bergen gebauten Zelle eine Gott geweihte Jungfrau lebt, die in seinem
               Dienst treu ausharrt. Zu ihr schicke einen zuverlässigen Boten mit folgender Weisung:
               ›Jeder Baum, ob fruchtbar oder unfruchtbar, kann, solange die Wurzel mit lebendiger
               Erde bedeckt ist, im Saft stehen und sich mit Laub und Früchten schmücken. Aber wenn
               der Nährboden fehlt und die Wurzel entblößt ist, dann muß der Baum vertrocknen.
               Deshalb, du durch Gott Ermahnte: Verschone dich ein wenig vor allzu großer
               Enthaltsamkeit, damit du deinen ausgedörrten Körper ein wenig mehr als sonst stärkst
               und die Kraft hast, dich seinem Dienst und Lob noch mehr zu widmen!»</p>
            <p>HERIMANN: «Eine wahrhaft große Enthaltsamkeit der Jungfrau stellst du da vor Augen,
               Adalrich, wenn du sagst, Gott habe ihr gegenüber von Mäßigung geredet. Denn wie
               Paulus sich abgemüht hat, wie Laurentius auf dem Rost umgedreht wurde, das zeigt, daß
               er durchaus imstande ist, zuzulassen, daß seine Erwählten sehr geprüft werden. Aber
               auch dir fehlt es nicht an Zeugen: Da ist der Prophet [Elias], der unter dem
               Wacholder zweimal aufgefordert wurde, sich zu stärken; dann die Volksmenge, die drei
               Tage beim Herrn ausgehalten hat; und schließlich die ganze Menschheit, für die von
               der Erde das Brot hervorgebracht wird, damit es ihr nicht auf der Reise dieses Lebens
               an Wegzehrung fehle. Und wie, wenn man noch jenes Wunder als Zeugnis nimmt, du weißt:
               als der See, von dem du sprachst, so sehr von Brandung aufgewühlt war, daß mehrere
               Tage vergingen, bis einer wagte, ihn mit dem Schiff zu befahren; und als du, von
               Hunger beinahe ausgezehrt, zum Gebet Zuflucht nahmst, wie dir da eine Gestalt
               erschien und Brot und Wein unmittelbar über deinem Haupt schwebend zeigte, von denen
               erquickt du wieder zu Kräften kamst.»</p>
            <p>ADALRICH: «Deiner Entscheidung, Bruder, unterliegt die Sache nun; denn die Kenntnis
               der Wahrheit schreckt Adalrich ab, sich diesem Zeugnis zu widersetzen; die
               Unvollkommenheit seiner Verdienste jedoch rät ihm auch wieder davon ab, sie durch
               Behauptungen zu verkünden. Eher deine Aufgabe ist es, davon zu berichten, besonders
               weil es nicht wenig mit dem Ruhm deiner Wiborada zu tun hat.» </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XVII">
            <p>Eines Nachts also sah sie sich, ins Gebet versunken, einer Person vom Aussehen eines
               Engels gegenüberstehen, die nicht ohne großen Glanz war. Diese ging ihr entgegen,
               sang den ersten Vers des 21. Psalms [Deus deus meus, respice in me, quare me
               dereliquisti?] dreimal in süßer Harmonie und entfernte sich alsbald in demselben
               Glanz, wie sie gekommen war. Aber als sie über die Vision nachdachte, kam ihr in den
               Sinn, daß sie früher diesen Psalm zum Stundengebet zu singen gewohnt gewesen war und
               diese Gewohnheit schon lange in Vergessenheit geraten lassen hatte. Da empfand sie
               Reue über ihre Vergeßlichkeit und wendete sich zum Besseren, von dem sie gedankenlos
               abgekommen war.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XVIII">
            <p>Aber die Hoffnung der seligen Wiborada auf ein Leben in der Einsamkeit bei der Zelle
               des obengenannten Martyrers blieb nicht lange eine Hoffnung, weil von überall her
               Leute zu ihrer Heiligkeit strömten, die ihr das für den Leib Notwendige brachten und
               dafür Heilmittel für Körper und Seele von ihr erhielten. Von diesen Dingen bestimmte
               sie einen Teil für die Speisung der Armen, den anderen aber zur Aufnahme demütiger
               Frauen, die zu ihr alljährlich zu kommen und in geistlichem Jubel das Brot zu brechen
               pflegten. Dieses Liebeswerk bezeichnete eine, die reicher war als die übrigen, als
               elende Armseligkeit und verschmähte es im folgenden Jahr, zu ihr zu kommen, indem sie
               erklärte, sie habe ihre Krümel nicht nötig. Als die übrigen wegen ihrer Abwesenheit
               traurig waren, tröstete sie die selige Jungfrau und sagte: «Tröstet euch, Schwestern,
               denn es wird kommen der Tag, da sie gern kommen würde, wenn sie nur könnte.»</p>
            <p>Also sank sie, wie jene gesagt hatte, ins Bett, und als die Krankheit sie schwächte
               und in Todesangst brachte, gestand sie ihrem Mann, was für ›Prunkworte‹ sie gegen die
               Jungfrau geschleudert hatte. Sie wünschte, ihr vor Augen gebracht zu werden. Diesen
               Worten leistete der Mann Folge und brachte sie dorthin. Die Jungfrau tadelte ihren
               Trotz, segnete das Brot und gab ihr davon. Als sie gekostet hatte, kam sie sofort
               wieder zu Kräften und kehrte unter frohen Danksagungen zurück. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XIX">
            <p>Nachdem nun beinahe vier Jahre ihren Lauf vollendet hatten, kam obengenannter Bischof
               von Konstanz zum Kloster des heiligen Gallus. Die selige Jungfrau aber, die es lange
               wie Martha gehalten und im aktiven Leben unter Mühen gekämpft hatte, wollte nun wie
               Maria ›zu Füßen des Herrn sitzen‹, um frei von Sünden und dem Aufruhr der Laster die
               ersehnte Ruhe des Geistes in Christus genießen zu können. Daher bat sie ihn, ihr eine
               andere Wohnstatt anzuweisen, und — damit ich kurz und bündig ihren Wunsch darlege —
               sie wünschte sich die Einsamkeit einer Klause.</p>
            <p> Bestrebt, ihr in jeder Weise zu willfahren, befahl er, ihr die erwünschte Wohnstatt
               nahe bei der Kirche des heiligen Magnus zu errichten, und am hochheiligen Pfingsttage
               zog eine große Menge unter dem Lobe Gottes hinter ihnen her, als er die mit demütigen
               Bitten Gott Anempfohlene und mit heiligen Segnungen Geweihte einschloß. Dann ging er
               fort.</p>
            <p> Als dann alle mit dem Bischof weggegangen waren, dachte die Jungfrau Gottes daran,
               daß sie den Ort der Entscheidung betreten habe, und warf sich bald nieder, um die
               Hilfe Gottes zu erflehen. Das war ein rechtes Beginnen und ein denkwürdiges Beispiel
               für die, die gegen die Ränke des alten Feindes kämpfen wollen. — Du tapfere
               Streiterin Gottes, lege nicht den unbezwinglichen Schild der Gerechtigkeit ab, da du
               weißt, daß du sogleich mit dem, gegen den du dich wappnest, wirst kämpfen müssen! Der
               Feind aber des menschlichen Heiles hoffte, er erreiche nicht wenig, wenn er die eben
               Eingeschlossene durch Schrecken bedränge, und warf vor sie mitten unter ihren Gebeten
               den Kopf eines Menschen mit klaffendem Mund, ganz struppig und, um kurz seine
               Häßlichkeit zusammenzufassen: dem Werfer ähnlich. Aber sie verharrte ungerührt im
               Gebet, heftete das Kreuzzeichen auf die Stirn und verjagte so das ganze Trugbild des
               Feindes. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XX">
            <p>Die selige Jungfrau pflegte dreimal im Jahr ein Bad zu nehmen, allerdings nicht ohne
               die Erlaubnis ihres Abtes. Eines Tages aber, als ihr das Bad in einem Zuber bereitet
               war, sprangen plötzlich die Eisenbänder ab, und die gelockerten Dauben ließen das
               Wasser ausfließen. Als sich ihre Dienerin darüber sehr betrübte, sprach die selige
               Jungfrau tröstend zu ihr: «Sei nicht traurig, sondern laß uns das Mitleid des Herrn
               abwarten.» Als sie das gesagt hatte, segnete sie sich selbst und den Behälter, indem
               sie das heilige Kreuz aufdrückte, und fügte so das aus den Fugen geratene Gefäß
               vollkommen zusammen. Es diente ihr nicht nur jetzt und auch danach noch, solange sie
               in ihrem Körper lebte, zum Baden, sondern war auch nach ihrem Martyrium für
               verschiedene Leiden heilsam und ist es noch.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXI">
            <p>Es geschah am Vortag des Festes des heiligen Johannes des Täufers, da im Osten die
               Morgendämmerung anfing: Sie sah nicht ohne Vorbedeutung in einer Vision den seligen
               Gallus im Weiß des priesterlichen Gewandes die Messe feiern und hörte eine Menge rein
               glänzender Seelen mit ihm singen, und als die Messe vorüber war, kam er zu ihrem
               Fensterchen und prophezeite ihr Verschiedenes, was später der Gang der Dinge als wahr
               erwies. Über dieses Orakel pflegen sich die meisten zu wundern, wie nämlich die
               selige Jungfrau noch in ihrem Körper verhaftet die durch ihre Natur unsichtbaren
               Geister sehen konnte. Aber diese sinnen als noch Fleischliche ›auf das, was des
               Fleisches ist‹, und wissen noch nicht wie ein vom Geist erfüllter Mensch ›alles zu
               beurteilen‹. Denen müssen die, die ›nicht fleischlich, sondern geistig‹, sind,
               kundtun, daß Körperliches mit körperlichen, Geistiges aber mit geistigen Augen zu
               sehen ist. Es ist sicher, daß eine geistige Natur in uns ist, wo sich die Abbilder
               der körperlichen Dinge bilden, entweder, wenn wir einen Körper, der vor den
               fleischlichen Augen liegt, mit den Sinnesorganen des Körpers erfassen und sein Abbild
               unmittelbar im Geist gebildet und in der Erinnerung bewahrt wird, oder wenn er fern
               liegt, aber früher bekannt war, oder wir ihn nicht kennen, aber dennoch an seiner
               Existenz nicht zweifeln, oder wenn uns so der Geist erfaßt, daß wir von aller
               Sinneswahrnehmung des Körpers entfremdet und abgelenkt werden und allein durch die
               Abbilder der Körper in geistiger Schau gehalten werden. Die geistige Natur also, in
               der nicht Körper, sondern Abbilder der Körper ausgedrückt sind, hat Schauungen
               niedrigerer Art als jenes Licht des Verstandes und der Einsicht, durch das sowohl
               dies Unbedeutendere unterschieden wird, als aber auch das gesehen wird, was weder
               Körper ist, noch körperähnliche Formen hat, wie zum Beispiel ›Liebe, Freude, Friede,
               Langmut, Wohlwollen, Güte, Glauben‹ und alles andere dieser Art, wodurch man sich
               Gott nähert, ja Gott selbst, ›aus dem alles, durch den alles und in dem alles‹ ist.
               Obgleich daher in ein und derselben Seele sich verschiedene Arten des Schauens
               finden, nämlich die, die durch den Körper wahrgenommen wird und die wir leibliches
               Sehen nennen, die, die durch den Geist gesehen wird und die wir geistiges Sehen
               nennen, die, die durch den Verstand erkannt wird und die wir Sehen der Einsicht
               nennen, haben sie doch ihre Rangfolge und ist eine der anderen überlegen. Denn das
               geistige Sehen ist höher als das leibliche Sehen, und wiederum ist die Schau der
               Einsicht höher als das geistige Sehen. Denn das leibliche Sehen kann ohne das
               geistige Sehen nicht sein, da ja in dem Augenblick, in dem ein Körper von den
               leiblichen Sinnen erfaßt wird, auch in der Seele etwas entsteht, das zwar nicht
               dieser Gegenstand, aber ihm ähnlich ist. Wenn das nicht geschähe, dann gäbe es auch
               den Sinn nicht, durch den die Dinge, die außerhalb liegen, wahrgenommen werden. Denn
               der Körper nimmt nichts wahr, sondern die Seele durch den Körper, dessen sie sich wie
               eines Boten bedient, um in sich selbst zu bilden, was von außen gemeldet wird. Aber
               beides wird nicht unterschieden, außer wenn der Sinn sich vom Körper entfernt, damit
               das, was durch den Körper gesehen wurde, im Geist gefunden werde. Denn wenn etwas mit
               den Augen gesehen wird, entsteht sofort ein Bild davon im Geist, aber es wird nicht
               als ein Bild erkannt, es sei denn wir ziehen die Augen ab von dem, was wir mit ihnen
               gesehen haben, und finden so ein Bild im Geist. Das geistige Sehen aber kann auch
               ohne leibliches Sehen sein, da die Abbilder abwesender Körper im Geist erscheinen und
               viele nach Gutdünken oder Meinung gebildet werden. Von diesen allen unterscheiden wir
               die körperlichen Dinge, die wir sehen, und auf die als wirklich vorhandene Dinge die
               Sinne unseres Körpers gerichtet sind, in der Weise, daß wir nicht zweifeln, diese
               seien Körper, jene aber Abbilder von Körpern. Wiederum bedarf das geistige Sehen der
               Schau der Einsicht zur Unterscheidung. Denn als Petrus von den leiblichen Sinnen
               entfernt jene Schüssel sah, hörte er auch jene Worte im Geiste: «Schlachte und iß»
               und, «was Gott gereinigt hat, nenne du nicht gemein!» Als er aber den Sinnen des
               Körpers zurückgegeben war, da sah er das, was er als Gesehenes und Gehörtes in
               Erinnerung hatte, in demselben Geist durch Überlegung vor sich. Das alles waren nicht
               körperliche Dinge, sondern Abbilder von Körperlichem, sowohl als sie zuerst im
               Zustande des Außersichseins gesehen wurden, wie auch als sie später in Erinnerung
               gerufen und durchdacht wurden. Das Überlegen und Fragen nach dem Verständnis dieses
               Zeichens aber war eine Handlung des Verstandes, der sich versuchte, aber er kam zu
               keinem Ergebnis, bis die gemeldet wurden, die von Cornelius gekommen waren. Als aber
               jene leibliche Schau zu Hilfe kam, als der heilige Geist «Auf!» in seinem Geiste
               sprach: «Geh mit ihnen!», da erkannte, sobald dieser das Zeichen gegeben und die
               Worte zum Ausdruck gebracht hatte, der von Gott unterstützte Verstand, was es mit all
               diesen Zeichen auf sich hatte. Die Schau der Einsicht aber bedarf dieser geringeren
               geistigen nicht. Denn durch das in Einsicht Geschaute wird der Verstand nicht
               getäuscht; entweder hat er die Einsicht und es ist wahr, oder, wenn es nicht wahr
               ist, dann hat er sie nicht. Wenn die Seele aber durch die Ähnlichkeiten der Dinge
               genarrt wird, so nicht durch einen Fehler der Dinge, sondern den ihrer Meinung, wenn
               sie aus mangelnder Einsicht ähnliche Dinge für die hält, denen sie ähnlich sind. Sie
               wird also beim leiblichen Sehen getäuscht, wenn sie glaubt, es geschehe durch die
               Körper selbst, was sich in den Sinnen des eigenen Leibes abspielt, so wie Leuten, die
               segeln, die Dinge auf dem Land sich zu bewegen scheinen, die in Wirklichkeit in Ruhe
               sind, und denen, die den Himmel anschauen, die Sterne in Ruhe zu sein scheinen, die
               sich doch bewegen. Im geistigen Sehen, das heißt in Abbildern von Körpern, die im
               Geist gesehen werden, täuscht sich die Seele, wenn sie das, was sie so sieht, für die
               Körper selbst hält, oder wenn sie das, was sie sich durch Irrglauben und falsche
               Vermutungen eingebildet hat, auch in den Körpern vermutet, von denen sie, obwohl sie
               nicht gesehen wurden, Vermutungen hegt. Jenes leibliche Sehen geschah Moses auf dem
               Berg Sinai; das geistige aber Isaias oder jenem Jungfräulichen [Johannes] auf der
               Insel Patmos. Das dritte aber werden wir wie der Apostel [Paulus] haben, wenn wir
               nach Auflösung aller Rätsel Gott sehen werden, wie er ist. Wie aber Moses? Wie
               Isaias? Sind sie nicht Weggenossen der Wiborada? Waren sie nicht ähnlich im Körper
               verhaftet, da sie ihre Visionen hatten? Sie waren es! Deshalb mag man aufhören, bei
               Wiborada das gleichsam in Mißkredit zu bringen, wovon man auf Grund des überreichen
               Zeugnisses der Schriften nicht bestreiten kann, daß es sehr vielen Vätern geschehen
               ist.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXII">
            <p>Zu jener Zeit war im Kloster des heiligen Gallus ein junger Mann mit Namen Ulrich,
               dessen gute Lebensführung sich durch die dort angewandte Regel der Disziplin [noch]
               verbesserte. Als er in der Blüte seiner Jugend an Tugenden mit der Würde der Alten
               wetteiferte, wurde er nach dem Heimgang des oft genannten Salomon von den Brüdern
               gebeten, die Mönchskleidung anzulegen, um Titel und Aufgaben ihres Hirten zu erben.
               Aber jener, wohl wissend, daß ›alles mit Rat‹ ausgeführt werden muß, ging, wie er es
               in allem, was zu tun war, gewohnt war, zur seligen Wiborada, eröffnete ihr den Wunsch
               der Brüder und daß er, wenn es Gottes Wille sei, in allem deren Wünschen gehorchen
               wolle. Diese aber erbat sich eine Frist von drei Tagen und prophezeite nach deren
               Ablauf folgendes: «Weder Mönch noch Abt wirst du hier, weil der allmächtige Gott dich
               zum Bischof in einer östlichen Gegend ausersehen hat. Lange Zeit wird es dir dort gut
               gehen. Endlich aber wirst du viel Widriges von Heiden und schlechten Christen
               erdulden müssen, doch in alledem wirst du Sieger bleiben und dann in großer Ruhe,
               solange du noch lebst, dein Bistum lenken.» Dies alles erfüllte sich nach ihrer
               Ankündigung, wie das Buch seiner Taten einleuchtend bezeugt.</p>
            <p>Daß dieses Geschenk der Prophetie ihr von Gott zugestanden war, sagt nicht nur diese
               Lesung, sondern bezeugen auch mehrere andere, wie denen, die das Büchlein lesen,
               deutlich wird. Eine Fortsetzung freilich hat uns der Wechsel der Zeiten nicht
               erlaubt. Einige Beispiele haben wir zum Nachlesen bei unseren Gewährsleuten belassen,
               als wie, daß sie durch den Geist erkannte, daß der Hahn das Füchslein besiegte, daß
               sie verlorene Schlüssel zeigte und die Ankunft von Gästen vorhersagte. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXIII">
            <p>Ein Priester namens Waldram hatte einen Diener, den er häufig zur seligen Wiborada zu
               schicken pflegte. Es begab sich aber, daß er, als er eines Tages dorthin geschickt
               wurde, ein Stück geweihtes Brot bekam. Als er zurückkehrte, gab er — vielleicht nicht
               so bedürftig wie jener ägyptische Knecht, der die Amaleciter verriet — dieses Brot
               einem, der ihm begegnete; jedenfalls genau so verächtlich. Nicht viel später wurde er
               von Fieber ergriffen und so krank, daß er weder Essen noch Trinken für angenehm
               hielt, bis er erneut der seligen Jungfrau vor Augen kam und ein gesegnetes Brot
               empfing. Er kostete davon, vertrieb so den Ekel vor Speise und erhielt die alte
               Gesundheit wieder.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXIV">
            <p>Die selige Jungfrau hatte einer ihrer Mägde das Amt übertragen, daß sie ihr die
               Geräte, die sie gewöhnlich zum Meßopfer benötigte, gereinigt zurichte. Aber jene
               übertrug eines Tages mit was weiß ich beschäftigt diese Aufgabe ihrer Schwester. Aber
               als jene das nicht so recht hingebungsvoll ausgeführt hatte, befahl der allmächtige
               Gott, der alles Reine liebt, einer ihrer [verstorbenen] Dienerinnen, ihr in einer
               Vision zu erscheinen. Diese war, wie sie selbst in dieser Vision bezeugte, solange
               sie noch in ihrem Körper war, ihre Dienerin gewesen. Sie sollte ihr mitteilen, daß
               die Gaben nicht so rein bereitet seien, wie es die Reinheit für Opfer fordere, und
               durch wessen Nachlässigkeit das geschehen war. So hatten einst auch die Priester die
               Schaubrote vernachlässigt, die sie nach den hebräischen Riten selbst säen, selbst
               schneiden, selbst mahlen und selbst backen mußten. Daher wurde ihnen vom Herrn durch
               den Propheten Malachias gesagt: «Gegen euch ihr Priester, die ihr meinen Namen
               verachtet, richtet sich diese Rede. Ihr bringt auf meinem Altar unreines Brot dar!»
               Als es Tag wurde, rief die selige Jungfrau die oben bezeichnete Magd zu sich, und
               nachdem sie sie gefragt hatte, wer die Oblaten zuletzt bereitet und die Gefäße für
               das Opfer gereinigt habe, und jene zu Ausflüchten Zuflucht nahm: niemand anderes als
               sie selbst habe das gemacht — da eröffnete sie ihr, was ihr durch die Vision gesagt
               war und überführte sie, von der Regel der Wahrheit abgewichen zu sein. Dann tadelte
               sie ihre Nachlässigkeit und befahl ihr, das vernachlässigte Amt wahrzunehmen, mit der
               Mahnung, das, was zum Gottesdienst gehört, nicht so verächtlich zu behandeln.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXV">
            <p>Diese heilige Jungfrau gab, wie schon berichtet, alles, was ihr an Lebensmitteln
               übrig blieb, den Armen hinaus. Von diesen suchte sie sich einen besonders aus und
               ließ ihn täglich um die neunte Stunde in aller Stille zu sich kommen. Für ihn war das
               Gehen so mühsam, daß er einem, da ihn zwei Krücken unter den Achseln stützten, nicht
               unpassend die Gebrechlichkeit Miphiboseths in Erinnerung rufen konnte. Da nahm eines
               Tages der Teufel die Gestalt dieses Armen an und kam unter großem Lärm der Krücken
               noch vor der obengenannten Stunde. Er warf sich zu Boden und sagte, er leide an
               solcher Schwäche, daß er, wenn er nicht so schnell wie möglich die gewohnte Gabe
               erhielte, ganz sicher im selben Augenblick sterben müßte. O ›Lucifer, der du früh
               aufgingst‹, diese Aufmachung und diese Worte ziemen sich nicht für den, der sich
               einen Sitz ›nach der Seite der Mitternacht zu‹ anmaßt und die Ähnlichkeit mit dem
               Allerhöchsten. Aber jene lag ins Gebet versunken und gab dem Gottlosen keine Antwort.
               Jener aber heulte niedergeschlagen auf, als er merkte, daß er seine Bitten in den
               Wind schieße, erhob sich von der Erde, näherte seinen Kopf dem Fensterchen und
               schaute hinein. Aber die Jungfrau segnete sich, und indem sie das heilige Kreuz
               entgegenhielt, erwies sie, daß es eine Erscheinung des Teufels war; denn auf der
               Stelle wurde er unsichtbar. Auch das gab ihr große Gewißheit, daß der Arme nach
               seiner Gewohnheit um die neunte Stunde still zu ihr kam und geduldig wartete, bis ihm
               die gewohnte Gabe gereicht wurde.</p>
         </div>
         <div corresp="vw2_XXVI">
            <p>Eine Dirne, die Mutter geworden war, häufte Sünde auf Sünde, denn sie ertränkte das
               Kind, das sie aus der Unzucht empfangen und geboren hatte, in einem Fischteich. Aber
               der allmächtige Gott, den mehr unsere Bekehrung freut als unser Verderben, wollte,
               daß dieses Verbrechen ihr zum Heil bekannt werde. Daher beschloß das Volk der
               Gläubigen, gegen ein solches Verbrechen mit dem Eifer der Gerechtigkeit gewappnet,
               daß sie an einen Pfahl gebunden und ausgepeitscht werde. Ich glaube, daß dieses Volk
               wie Julius Cäsar über Schläge gedacht hat, wenn ich höre, daß es ein derartiges
               Verbrechen mit der Strafe von Schlägen bestrafte, und zwar noch bevor man ihr das
               abschließende Urteil auferlegte, das nun berichtet wird. Es wurde nämlich zusätzlich
               beschlossen, daß sie den Rest des Jahres vollende, indem sie an allen Festtagen mit
               gelöstem Haar und nackten Füßen in der Vorhalle des heiligen Magnus stehe, damit die,
               die von ihrem Verbrechen wußten und darüber betrübt waren, durch den Anblick ihrer
               Buße getröstet würden. Nachdem sie aber den Kreis des Jahres vollendet hatte, indem
               sie treu in solcher Buße ausharrte, bedachte sie die Ungeheuerlichkeit ihrer Schuld
               und erlegte sich dieselbe Buße freiwillig solange weiter auf, bis die selige Wiborada
               sie zu sich rief und ihr bedeutete, die Zügel der Zerknirschung doch zu lockern: der
               Knabe sei am Ort der Ruhe. Dem scheint nicht unähnlich zu sein, was man über die
               Seele Trajans liest, nämlich, daß sie von der Hölle befreit wurde, weil Gregor um ihn
               trauerte. Denn daß seine Seele der Hölle entrissen und ins Paradies aufgenommen
               wurde, scheint ganz unglaubhaft, da die Wahrheit selbst sagt: ›Wenn einer nicht
               wiedergeboren wird aus dem Wasser und dem Geist, so kann er in das Reich Gottes nicht
               eingehen‹. Aber Hölle ist hier als Metonymie gesagt, nämlich ›das, was den Inbegriff
               der Sache ausmacht für das, was inbegriffen ist‹ — so wie man sagt: eine Stadt mit
               der Schärfe des Schwertes durchbohren, wenn das Volk, das in ihr wohnt, durchbohrt
               wird — und meint, daß Trajan von den Martern der Hölle Ruhe erlangt hat, nicht aber,
               daß er aus der Hölle herausgeführt wurde. Denn ›die Seele kann auch in der Hölle sein
               und die Qualen der Hölle durch die Gnade Gottes doch nicht spüren; wie das eine
               Höllenfeuer alle Sünder gleicherweise erfassen kann, aber durch die Gerechtigkeit
               Gottes nicht alle gleich stark brennen. Denn durch das gerechte Urteil Gottes wird
               eines jeden Strafe so gefühlt, wie er es durch seine Schuld verdient hat‹. Aber du,
               unser Gott, gedenke unserer menschlichen Hinfälligkeit und gehe nicht so streng mit
               deinen Dienern ins Gericht. ›Gedenke, o Herr‹, ich bitte dich, eher ›deiner
               Erbarmungen und deiner Gnade, die von Ewigkeit her sind‹. Möge es uns gestattet sein,
               auf dich zu hoffen wie der Prophet [Job], daß du nicht zu unserer ›Vernichtung deine
               Hand ausstreckst‹ und daß du uns, wenn wir in der Tiefe der Hölle untergetaucht sind,
               daraus wieder befreist. Im Vertrauen darauf, daß dies, was wir dir, Herr, nun kurz
               unter Schluchzen vorgetragen haben, uns bei deiner Barmherzigkeit für immer hilfreich
               sein wird, der du des Propheten [David] ›Tränen vor dein Angesicht brachtest‹, lenken
               wir nun die Rede zurück, um die Heiligkeit deiner Jungfrau zu preisen. Nachdem also
               Wiborada die Dirne von den Zügeln ihrer Zerknirschung befreit hatte, legte sie ihr
               die Kette der Vorsicht an und ermahnte sie, sich in Zukunft vor solch ruchlosen
               Verbrechen zu hüten, damit ihr nicht ›die letzten Dinge ärger als die ersten‹
               geschähen. Also war sie durch ihre Ermahnungen soweit wieder aufgerichtet und bemühte
               sich von da an, in Heiligkeit und Gerechtigkeit Gott zu dienen alle Tage ihres
               Lebens.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXVII">
            <p>Ein vornehmes Mädchen namens Rachild, das auch durch seine Jungfräulichkeit Gott
               geweiht war und in seinem Dienst unablässig ausharrte, wurde vom Fieber nicht wenig
               gequält. Als diese ihre Eltern in der Hoffnung auf Genesung, nach Rom bringen
               wollten, meldete ihr die selige Wiborada, wenn sie die Gesundheit wieder haben wolle,
               solle sie so schnell wie möglich zu ihr kommen. Fern sei dem Geist derer, die von der
               Botschaft der Wiborada hören, der Verdacht, sie habe das Mädchen, das sich von der
               Macht des heiligen Stuhles Heil erhoffte, in einer Art Gleichstellung der Macht im
               Heilen von der Reise zurückgehalten. Denn daß ihre Absicht eine vollkommen andere
               war, machen die folgenden Ereignisse bei genauer Betrachtung klar. Aber jene freute
               sich über die Botschaft und erfüllte, was ihr aufgetragen war. Nachdem sie sich aber
               geküßt hatten, sagte die heilige Wiborada: «Gebenedeit sei der Herr, der dich
               Langersehnte hierher schickte, zu seinem Dienst und zu meinem Trost.» Als sie darauf
               dort blieb, erhielt binnen weniger Tage sie ihre Gesundheit vollkommen wieder, und
               alles, was ihre geistige Mutter sie lehrte, schrieb sie nicht nur auf die ›Tafeln
               ihres Herzens‹, sondern führte es auch alles sozusagen noch über ihr Vermögen hinaus
               aus.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXVIII">
            <p>Als in diesen Tagen Burchard, der Herzog der Alemannen, Krieg führte und die Völker
               uneins waren wegen der Königswahl Heinrichs des Sachsen [I.] und das Soldatenvolk den
               Ländern schwere Not brachte, da fürchteten die Eltern der seligen Rachild, daß sie
               dort an Hunger leide, und wollten, daß sie zurückkehre. Und als sie vor die selige
               Wiborada kamen, um die Erlaubnis zu erbitten, [Rachild heimzuholen,] sagte sie ihnen,
               daß sie jetzt hierzu nichts sagen könne. Sie sollten in die Gasträume gehen und am
               anderen Tag zu ihr kommen. Sie handelten also nach ihrem Wort, und es wurde ihnen
               gesagt, sie sollten freudig zu ihren Gütern zurückkehren; es sei aber die Vorsehung
               Gottes, daß ihre Tochter hierbleibe. Es wurde ihnen auch der Ort gezeigt, von dem
               gesagt wurde, daß er ihr von Gott als Klause zugewiesen sei. Also zweifelten sie
               nicht an der Weissagung und machten sich auf den Weg. Und es verging nicht viel Zeit
               zwischen der Abreise der Eltern und der Einschließung der Tochter an demselben Ort,
               an dem die heilige Jungfrau es vorher gezeigt hatte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXIX">
            <p>Die oft erwähnte Jungfrau Rachild erkrankte einmal und lag schwer krank in
               Verzweiflung um ihr gegenwärtiges Leben darnieder. Die heilige Wiborada aber rief
               eine ihrer Dienerinnen und übergab ihr ihren Stab mit folgender Anweisung:
               «Überbringe ihn meiner geistigen Tochter und sage ihr, sie solle es machen wie das
               Greisenalter, das drei Füße hat, und zu mir kommen.» Und als die Dienerin die
               Vorschriften der Herrin ausführte, ergriff die selige Rachild mit ausgestreckter Hand
               den Stab, und wie sie ihn ergriff, wurde sie gesund. Und sie erhob sich sofort und
               zeigte sich der seligen Wiborada.</p>
            <p><said who="#heri">«Wie steht es nun, Giezi? Ich sehe, du verziehst, aus was für einem
                  Grund auch immer, die Miene. Du wunderst dich vielleicht, daß eine Kranke durch
                  die Entgegennahme des Stabes der Jungfrau gesund wurde, da du daran denkst, daß
                  durch das Auflegen des Stabes deines Herrn ein Toter nicht auferstanden ist und
                  daß sie dich irgendwie in der Gnade der Wunderheilung übertrifft?</said></p>
            <p><said who="#giez">«Ich wundere mich nicht; denn da braucht man nicht viel
                  Verwunderung, wo ein Vergleich der Tatsachen angestellt werden kann: Eine Kranke
                  erhob sich, als sie den Stab deiner Wiborada empfangen hatte; durch das Eintreffen
                  meines Herrn aber wurde ein Knabe wieder lebendig. Und wie du auch selbst weißt,
                  ist es weniger, eine Kranke zu heilen als einen Toten zu erwecken. Deshalb
                  leuchtet mir nicht ein, daß das von Seiten Wiboradas größer sein soll.»</said></p>
            <p><said who="#heri">«Gut hast du gesagt, daß durch das Hinzutreten deines Herrn der
                  Tote wieder zum Leben gekommen ist, aber ich halte dem entgegen, daß eine Kranke
                  in der Abwesenheit Wiboradas nur durch den Empfang ihres Stäbchens gesund wurde.
                  So wirkten auch in der Abwesenheit des Paulus seine Gürtel, die den Kranken
                  aufgelegt wurden, heilend, und das war ein größeres Wunder, als wenn er selbst
                  dazugekommen wäre und durch lange Gebete die Krankheiten vertrieben hätte. Du
                  kannst, wenn es dir recht ist, zur Kenntnis nehmen, daß in diesem Punkt die
                  Jungfrau größer ist, weil ihr Stab nicht geschickt wurde, um ein Wunder zustande
                  zu bringen, und trotzdem schon durch seine Entgegennahme eines bewirkte; der Stab
                  aber deines Herrn, der eben zu diesem Zweck von dir überbracht wurde, hat selbst
                  durch langes Auflegen keine Wunderwirkung erzielen können. Aber wozu rede ich
                  davon, daß durch das Auflegen des Stabes kein Wunder vollbracht wurde, da ja
                  selbst der Herr des Stabes, als er dazukam, sozusagen nur mit Mühe und Verzug
                  Erfolg hatte. Denn es steht geschrieben: ›Als nun Eliseus in das Haus kam, siehe,
                  da lag der Knabe tot auf seinem Bett. Da ging er hin, verschloß die Tür hinter
                  sich und hinter dem Knaben und betete zum Herrn. Sodann stieg er hinauf, streckte
                  sich über den Knaben, legte seinen Mund auf dessen Mund und seine Augen auf dessen
                  Augen und seine Hände über dessen Hände und beugte sich über ihn, und der Leib des
                  Knaben ward warm. Dann wendete er sich wieder weg und ging im Hause einmal hin und
                  her, alsdann stieg er wieder hinauf und streckte sich über den Knaben, und der
                  Knabe gähnte siebenmal und tat seine Augen auf‹. Schließlich, da du besonders
                  darauf beharrst, daß Wiborada keinen Toten auferweckt habe, während dein Herr das
                  vollbracht hat, wie zu lesen ist: das steht dem schon bewiesenen Vorrang der
                  Jungfrau nicht entgegen. Wie willst du denn wissen, daß sie keine Tote auferwecken
                  kann, da sie, wie du siehst, eine Kranke geheilt hat? Oder zweifelst du, daß der,
                  der durch das Verdienst seiner Jungfrau dies zu tun sich gewürdigt hat, durch
                  dieselben Verdienste, wenn nötig auch noch Bedeutenderes zustande bringen
                  kann?»</said></p>
            <p><said who="#giez">«Die Bewunderung, die ich glaubte, durch einen Vergleich mildern zu
                  können, hast du, Bruder, auf wunderbare Weise dadurch, daß du so weit gegangen
                  bist im Lob der Jungfrau, bei mir nicht nur noch vergrößert, sondern auch den
                  Gegner, was sehr selten ist, zu einem dir gewogenen Zuhörer gemacht. Aber weil,
                  ›was übrig bleibt, im Feuer zu verbrennen‹ ist, fordere ich dich mit großer
                  Bewunderung auf, das, was noch über die Urteile Gottes verschwiegen ist, die ›wie
                  eine große Tiefe‹ sind, zu berichten, wenn es noch etwas über diese Jungfrau zu
                  erzählen gibt, aber bitte, wenn du kannst, etwas, das den Ruhm meines Herrn nicht
                  so sehr verdunkelt!</said></p>
            <p><said who="#heri">«Ich will gehorchen.»</said></p>
            <p>Wiborada aber begrüßte freundschaftlich Rachild, die zu ihr kam, nachdem sie einen
               Lobpreis vorausgeschickt hatte, und erklärte ihr, daß Glaube und Gehorsam ihr
               Erleichterung verschafft hätten. Nachdem sie aber viel Geistliches besprochen hatten,
               begann die selige Rachild zu bitten, jener Stab möge ihr von ihrer Mutter geschenkt
               werden, damit sie ihn als Pfand ihrer Liebe aufbewahre, solange sie lebe. Als sie das
               erreicht hatte und ihn bis ans Ende ihres Lebens aufbewahrt hatte, ordnete sie an,
               daß er nach ihrem Tode der frommen Mutter zurückgegeben und in ihr Grab gelegt werde.
            </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXX">
            <p>Eines Nachts sah die selige Wiborada im Traumbild den heiligen Gallus in schmutzigen
               und zerrissenen Kleidern. Und als sie stutzte und ihn fragte, was er hinter dieser
               Erscheinung verberge, hörte sie, wie er sich über die Plünderung von Kirchengut und
               die Knechtung seines Volkes beklagte, und daß er die Ausführung dieses Verbrechens
               dem oben genannten Herzog der Alemannen vorwerfe. Nach kurzer Zeit kam derselbe
               Herzog zum Kloster und wurde sofort von ihr gerufen. Als er kam, tadelte sie ihn sehr
               wegen seiner Hartnäckigkeit im Unrecht und erzählte ihm ihre Vision der Reihe nach.
               Sie fügte hinzu, wenn nicht die Risse im Kleid des heiligen Gallus durch angemessene
               Buße wieder geflickt würden, schwebe sein Leben in Gefahr. Jener aber nahm ihr
               Scheltwort wie ein ›Samenkorn, das auf felsigen Grund fällt‹, freudig auf, von dem er
               bald wieder weichen sollte, da er keine Wurzel hatte für die Zeit der Versuchung, und
               er schwor unter Eid, sich gegenüber dem Vergangenen zu bessern und sich solcher Taten
               in Zukunft zu enthalten. Dem entgegnete sie: «Die Probe auf deinen Eid wird nicht
               lange aufgeschoben: Mönche des Mannes, von dem wir jetzt sprechen, haben sich
               überlegt, wie sie die Härte deines Wesens gegenüber ihren Angelegenheiten besänftigen
               könnten und haben beschlossen, dich mit einem vollendeten Kelch aus Gold zu
               beschenken. Und du weißt, daß ein so armer kleiner Ort durch ein solches Geschenk
               erschöpft wird, zumal, weil er jetzt wie gesagt bekanntermaßen weiter draußen von dir
               verwüstet wurde. Wage nicht, diesen Kelch anzunehmen, wenn dir dein Leben lieb ist!»
               Aber jener bestätigte, als ob er vor ihren Worten zurückschreckte, wiederholt sein
               Gelöbnis, daß er von nun an nicht nur nichts vom Besitze des heiligen Gallus
               annehmen, sondern auch denen, die unvernünftig davon Gebrauch machten, mit allem
               Eifer entgegentreten werde. Mit diesem Wort nun ging er von ihr weg und kam zum
               Kloster. Von den Brüdern wurde er aber empfangen, wie geschrieben ist: Der Schrecken
               der Reichen fordert für sich Ehrerbietung. Selbst der Abt Engelbert erzitterte vor
               seiner Zwingherrschaft und begab sich auf die Flucht. Da dieser aber am anderen Tag
               wieder weggehen wollte, sprachen die Brüder den Segen und boten ihm das von der
               seligen Jungfrau vorhergesagte Geschenk.</p>
            <p><said who="#heri">«Was nun? Was zögerst du? Wirst du nicht eidbrüchig, wenn du
                  annimmst? Laß die Finger davon, ich bitte dich; sprich, wie es einem Manne von
                  großer Tapferkeit zukommt: ›Eure Gefolgschaft ist mir lieb, Brüder, aber ein
                  reicher Wille ist höher zu schätzen als das Geschenk; das Geschenk verachte ich
                  nicht, ich nehme es an und lasse es doch hier. Es reut mich meiner Untaten. Ich
                  war ein Räuber bisher gegenüber den Knechten des heiligen Gallus. Daher muß ich
                  eher sein Kirchengut vermehren als es schmälern‹.»</said></p>
            <p><said who="#burc">«Wenn dir, Bruder, die unausweichlichen Pflichten der Fürsten
                  dieser Welt ein Begriff wären, dann würdest du dir freilich solchen Rat sparen.
                  Denn ich bin ›einer Macht unterstellt‹ und muß mit einem solchen Geschenk vor die
                  Augen des Königs, meines Herrn, treten. Und auch die umfangreiche militärische
                  Rüstung duldet nicht, daß nur Weniges für ihren Aufwand zur Verfügung steht, auch
                  der Sold muß den Soldaten großzügig bezahlt werden. Und außerdem sprengen die
                  Dinge jedes Maß, die häufig die Freunde dieser Welt zwingen, die Gerechtigkeit
                  Gottes zu übertreten ».</said></p>
            <p><said who="#heri">«Wenn du ein Freund dieser Welt sein willst, was habe ich dann mit
                  dir zu schaffen, da du damit ein Feind Gottes bist? Mach nur so weiter, ich sage
                  kein Wort mehr!»</said> Man hätte sehen können, wie jener den Eidbruch nicht
               fürchtet, sondern, ohne zu zögern, beide Hände zur Entgegennahme des Geschenkes
               ausstreckt! Wie es ihm ausgeliefert wird, wie oft es in den Händen gewogen wird,
               welch unterschiedlichen Wertes es von den Umstehenden geschätzt wird!</p>
            <p>Dann machte er sich von dort nach Hause auf, erzählte seiner Frau der Reihe nach, was
               ihm die selige Jungfrau gesagt hatte, und zeigte ihr den Kelch. Und schon im Aufbruch
               zum Krieg nach Italien bat er sie, ihn dem heiligen Gallus zurückzuschicken, wenn der
               Tod seiner Rückkehr zuvorkomme. So ging auch nach Ramoth in Galaad der, der sich am
               Eigentum des Israeliten Naboth vergriffen hatte [Achab], und mußte auf diesem Marsch
               erfahren, daß der Herr durch den Mund Micheas gesprochen hatte. Denn unverhofft fiel
               er [Burchard] in eine Grube und so wurde er durch ein gleichsam vorausgesagtes Ende
               der Übel aus unserer Mitte weggenommen, um freilich im See des ewigen Elendes die
               seiner Schlechtigkeit angemessene Belohnung zu empfangen. Als seine Frau aber von
               seinem Tod erfuhr, schickte sie den Kelch, wie sie gebeten worden war, dem Kloster
               zurück, eine mit kostbaren Steinen besetzte Hostienschale aber behielt sie zurück — o
               betrügerische Saphira! — und gab eine andere viel geringere für jene. </p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXI">
            <p>Als aber der allmächtige Gott wollte, daß seine Jungfrau, die schon lange ›den guten
               Kampf kämpfte‹, ihren Lebenslauf durch den Siegespreis des Martyriums beschließe, da
               rollte sich eines Mittags, als sie wie gewohnt die Psalmen betete, der Psalter von
               selbst zusammen. Ein Vorfall, über den man sich wohl wundern kann! Über den Psalter
               neigte sie ein wenig ihr Gesicht, und als der ›kühle Schlaf‹ ihr durch die Glieder
               rann, schlief sie ein wenig ein. In dieser kurzen Unterbrechung [ihres Gebets] wurde
               ihr von Gott enthüllt, daß im folgenden Jahr die Ungarn nach der Verwüstung
               Alemanniens an den Kalenden des Mai die Zelle des heiligen Gallus angreifen würden
               und sie für ihn den Tod erleiden werde durch Wunden, die diese ihr zufügen würden.
               Als sie aufwachte, war sie zuerst sehr unschlüssig, ob die Vision bekannt gemacht
               werden sollte oder nicht. Denn sie erwog, daß es über ihr Verdienst hinaus gehe,
               etwas über die Zukunft voraus-zusagen, aber sie dachte auch daran, daß Gott meistens
               seinen Erwählten auch durch Sünder ein Zeichen gibt, ›damit sie vor der Spitze des
               Bogens fliehen‹, und sie fürchtete, wenn sie es verschweige, müsse sie sich für die
               Vernichtung derer verantworten, die sie durch ihre Kenntnis der Gefahr retten könnte.
               Schließlich zog sie aus der Überlegung heraus, daß ›bei den Alten Weisheit ist‹,
               einen Mönch namens Waldram hinzu, den ich schon früher erwähnt habe, ein Mann von
               vorgerücktem Alter, und legte ihm ihre gesamte Vision dar bis auf das Martyrium, und
               wie sie schwanke, ob es verschwiegen oder bekannt gemacht werden solle. Daher habe
               sie ihn beigezogen, weil sie hoffe, in ihm einen Hafen des Rates für ihre Zweifel zu
               finden. Der aber meinte, nachdem er die ganze Sache in sich aufgenommen hatte, nach
               kurzem Überlegen, daß eine so allgemeine Gefahr auf keinen Fall verheimlicht werden
               dürfe. Obgleich er also den Rat gab, war er dennoch selbst nicht wenig geängstigt und
               erwirkte, daß die Angst von zwei Leuten nun die Angst vieler wurde, indem er dies
               alles dem Abt und den anderen Brüdern eröffnete. Der Abt aber wunderte sich, als er
               das hörte, und schickte einige Brüder zu ihr, um einerseits die Angelegenheit über
               sie genauer zu erforschen, zum anderen, damit sie mit ihr verhandelten, sie möge ihre
               Klause verlassen und sich an einen sichereren Ort bringen lassen, bis das Rasen der
               Heiden vorübergezogen sei. Aber ihr war nicht zu entlocken, was ihr Wille war; er
               sollte selbst kommen und allein mit ihr unter vier Augen reden. Unverzüglich kehrten
               die Boten zurück und überbrachten ihrem Abt nichts Gewisses, außer daß die Jungfrau
               seine Anwesenheit selbst wünsche. Der lenkte eilends seine Schritte zu ihr, in der
               Hoffnung, er werde gerufen, um nach Entfernung der übrigen gleichsam als geheimerer
               Ratgeber ihres Auszugs [aus dem Reklusorium] ausersehen zu werden. Aber da sie durch
               Gottes Offenbarung schon Gewißheit besaß über den Tag, an dem er sie zu sich rufen
               würde, begann sie ihn mehr hinsichtlich der Besorgung der äußerlichen, das heißt der
               kirchlichen und häuslichen Dinge zu beraten, als hinsichtlich der Verlängerung ihres
               zeitlichen Lebens. Diese Ratschläge nahm er aufmerksam auf und wartete, ob sie auf
               das zu sprechen käme, was er selbst hoffte. Aber als kein Wort über diese Dinge zu
               hören war und er schließlich wissen wollte, was sie vorhabe, begann er mit folgenden
               Worten: «Was die übrigen Dinge angeht, bin ich schon im Hafen, da das Schiff meines
               Plans durch die Ruder deiner Ratschläge vorangekommen ist; aber in der Frage, was aus
               dir werden soll, mühe ich mich noch mitten im Strudel der Charybdis». «Wegen meiner»,
               sagte sie, «mach dir keine Sorgen, denn im Vertrauen auf die Hilfe Gottes ›fürchte
               ich nicht, was ein Mensch mir tun könnte‹. Wenn sie ›mich wie Bienen umschwärmen‹ und
               lodern ›wie Feuer in Dornen‹ gegen mich: ›Der Herr ist meine Stärke‹ und wird ›mir
               zum Heil‹. Da brach der Abt in Tränen aus und bat sie, ihm zu willfahren und
               herauszukommen: «Verwirre mich nicht», sagte sie, «ehrwürdiger Vater, mit den Tränen
               deines Mitleides, denn du weißt ohne Zweifel, daß was einmal im Geist gefaßt ist,
               nicht geändert werden kann, wenn die göttliche Gnade es nicht verschmäht, zu helfen.
               Den Ort nämlich, den ich mit Hilfe Gottes gewählt habe, um gegen die Tücke des alten
               Feindes zu kämpfen, werde ich dann auch mit meinem Körper bedecken, wenn der Geist zu
               dem, der ihn gab, zurückkehrt. — Du hättest bemerken können, daß in ihr der Mut eines
               furchtlosen Soldaten war und daß sie bereit war, alle Gefahren auf sich zu nehmen zum
               Ruhme dessen, der schon war, ›bevor die Berge geschaffen wurden‹, und der unsere
               Zuflucht ›in dieser letzten Weltzeit ist‹. — Da bewunderte der ehrwürdige Vater ihre
               Standhaftigkeit, empfahl sich ihren Gebeten und kehrte zum Kloster zurück. Da er aber
               eine Festung besaß, eine Meile vom Kloster entfernt, hielt er es für das Beste, sich
               und alles, was ihm gehörte, dort zu schützen, da die natürliche Befestigung des Ortes
               ihm das Vertrauen einflößte, er könne von niemand eingenommen werden, wenn es den
               Verteidigern nicht an Nahrung fehlte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXII">
            <p>Es kamen auch die Eltern der seligen Rachild hinzu und wollten sie an einen
               sichereren Ort bringen. Diese sprach die heilige Wiborada folgendermaßen an: «Macht
               euch keine Sorgen um meine Tochter, denn ihre Zeit ist noch nicht gekommen, sondern
               sie wird noch lange Zeit euch und vielen anderen zum Troste bewahrt bleiben.» Diese
               zweifelten nicht an ihren Versprechungen; freilich fiel ihnen das Vertrauen leichter,
               da sie sahen, daß ihre frühere Prophezeiung über ihre Tochter sich erfüllt hatte —
               denn die Erfüllung des Vergangenen ist Gewißheit für das, was noch kommt —, und sie
               kehrten freudig nach Hause zurück und bewunderten nicht wenig die edle
               Standhaftigkeit der Jungfrau. Wie gut es der seligen Rachild gefiel, daß sie
               dabehalten wurde, darüber wissen wir keinen Rat, da berichtet wird, sie sei später
               vor dem Martyrium zurückgeschreckt und habe, um es nicht zu erleiden, die Hilfe der
               geistigen Mutter erfleht. Und jene soll ihr ein Pergament mit einem Bild der
               Kreuzigung des Herrn gegeben haben, damit sie es da ausspanne, wo der Eingang zur
               Kranken für die Magd war, wenn sie zu ihr kam. Und durch diesen Schutz soll sie vor
               den Feinden geschützt worden sein.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXIII">
            <p>Ein Priester namens Wito kam, als das Gerücht schon von der Ankunft der Ungarn wußte,
               zur seligen Wiborada und sagte, er ›halte es für dunkel‹, ›ob ein so heiliger Ort je
               von Heiden befleckt werden könne, und es sei als Frevel anzusehen, wenn man glaube,
               daß die Bitten des heiligen Gallus für dessen Reinigung, die Gott früher erhört habe,
               nun zu seiner Befleckung wirkungslos gemacht würden. Diesen ermahnte sie sogleich,
               göttlichen Prophezeiungen gegenüber nicht ungläubig zu sein, und forderte ihn auf,
               sich so schnell wie möglich auf die Flucht zu begeben. Sie sagte ihm voraus, daß sich
               wegen seiner Ungläubigkeit noch auf dem Weg eine unerwartete schmerzliche Begebenheit
               ereignen würde. Und das geschah auch. Nachdem ›der Hausrat auf einem Wagen verstaut
               war‹, ließen sie einen Jungen sich auf das geladene Hab und Gut setzen. Und plötzlich
               stürzte durch irgendeinen Umstand der Wagen um, und der Knabe, der eben noch den
               geladenen Hausrat gedrückt hatte, zweifelte eine Weile, ob er aus dessen Druck mit
               dem Leben davonkäme. Da richteten sie fast besinnungslos, vor allem wegen des Knaben,
               den Wagen mit der Ladung wieder auf und fanden ihn trotz der Gefahr gesund. Der
               Priester aber erinnerte sich im Geist an den ihm vorausgesagten Schmerz und ward
               nicht nur gläubig gegenüber allem, was die heilige Jungfrau vorausgesagt hatte,
               sondern pries auch Gott, der geruhte, ihr ein solches Geschenk der Prophetie
               anzuvertrauen. Bald aber, nachdem der Schmerz durch Freude vertrieben war, gelangte
               er in glücklicher Fahrt zur Burg.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXIV">
            <p>Als das geschah, da verbreitete sich nicht mehr nur das Gerücht von der Ankunft der
               Ungarn über das Kloster, sondern sie selbst umzingelten es von allen Seiten mit ihrem
               Wüten. Bald wurde das ganze Heer zum Beutemachen auseinandergeschickt, und die
               Habgier seufzte auf, daß vor ihren offenen Säcken die Schatzkammern leer dalagen. In
               den Kirchen wurden Scheiterhaufen errichtet, aber den in die Höhe lodernden Flammen
               wurde durch die Kraft Gottes kaum gestattet, die getäfelten Decken zu verrußen.
               Altäre wurden angezündet und die Reliquien der Heiligen den Flammen übergeben, aber
               sie wurden des Feuers Herr. Bis auf die Grundmauern wurden die in die Höhe gebauten
               Häuser zerstört, die niedrigeren aber wurden abgerissen, oder das Feuer bemächtigte
               sich ihrer. Als sie unter solchen Verwüstungen zur Kirche des heiligen Magnus kamen,
               wollten sie auch diese durch einen aufgerichteten Scheiterhaufen einäschern. Aber als
               sich die göttliche Macht ihnen widersetzte und ihr Wille ohne Erfolg blieb, da
               gedachten sie ihrer Habgier und begannen, in der Hoffnung auf Geld die entlegensten
               Winkel zu durchstöbern, und kamen so beim Stöbern schließlich zum Gebetshaus der
               Jungfrau. Weil sie erkannten, daß es von allen Seiten gesichert war, vermuteten sie,
               daß der ganze Schatz an diesem Ort in Sicherheit gebracht sei, und verschafften sich
               durch Abdecken von Ziegeln Zutritt. Als sie eingetreten waren, fanden sie sie
               bekleidet mit einem härenen Gewand, wie sie ›ihren zerknirschten Geist Gott opferte‹.
               0b sie es nun taten, weil sie die Verstecke ihrer Heimat ihnen nicht aufdecken
               konnte, oder weil sie glaubten, daß sie ihnen etwas bei der Suche nach Geld
               versperre, wissen wir nicht: Nachdem sie ihr alle Kleidung außer dem härenen Gewand
               herabgezogen hatten, schlugen sie ihr drei Wunden in den Kopf und ließen sie so
               halbtot zurück. — O du abscheuliches Laster der Habgier, dessen Getränk seine
               Verehrer, wenn sie Durst haben, reizt, alles zu Wasser und zu Land zu durchforschen
               und dazu bringt, nicht allein die, die Talente verbergen, sondern meistens auch die,
               die mit Nahrung und Kleidung zufrieden sind, wegen des Gewinns zu ermorden! Und was
               schmerzlich ist: Wie oft müssen jene, wenn sie von denen, nach deren Blut sie
               lechzen, gefangen werden, ihr Leben aushauchen als Leute, die der Fürbitten der
               Gläubigen nicht würdig sind. — Also durchsuchten sie, nachdem sie den Mord vollbracht
               hatten, sorgfältig alles, was zum Verbergen geeignet war, und nachdem sie nichts
               fanden von dem, was sie sich erhofften, drangen sie unverzüglich ins Freie, mit
               Verbrechen statt mit Schätzen beladen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXV">
            <p>Aber das jungfräuliche Blut floß in Strömen und bespritzte im ersten Hervorbrechen
               die nächste Wand; von da lief es herab in Bächen und übergoß das ganze Gewand. Diese
               Flecken konnten, obwohl [die Wand] oft mit Kalk geweißt wurde, viele Jahre lang auf
               keine Weise beseitigt werden. Als ein erblindeter Kaufmann von diesem Wunder hörte,
               kam er zur Kirche des heiligen Magnus, wobei ein Stock seine Schritte lenkte. Er
               brachte seine Bitte vor und verlangte, zu dem Ort geführt zu werden. Als er dorthin
               geführt worden war, kratzte er etwas von dem heiligen Blut ab und nahm es in ein Tuch
               gewickelt nach Hause. Als er aber seine Herberge betreten hatte, besprengte er sofort
               seine blinden Augen; und alsbald freute er sich über sein wiedergewonnenes
               Augenlicht, kam wieder zum Grab der seligen Jungfrau, erwies die geschuldete
               Verehrung und pries Gott.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXVI">
            <p>Die selige Jungfrau und Martyrin Christi gab nicht in derselben Stunde ihren Geist
               auf, sondern lebte noch bis zum folgenden Morgen, dann hauchte sie ihre Seele aus in
               den ›Schoß Abrahams‹. Da kam ihr Bruder guten Angedenkens, der irgendwo im Gebüsch
               versteckt alles mitangesehen hatte, und wollte den kostbaren Schatz der Erde
               anvertrauen, damit nicht etwa das Barbarenvolk ihn, wenn es wiederkehre, dem Feuer
               übergebe. Aber die selige Rachild nahm ihm den Willen dazu, bis daß der Abt mit dem
               ganzen Klerus komme und ihr Leib eingehüllt in den heiligen Schleier einem
               ehrenvollen Begräbnis übergeben werde. Da brach er zu der Burg auf und berichtete dem
               Abt und dem übrigen Volk alles der Reihe nach, wie es geschehen war. Sie feierten das
               brüderliche Gedächtnis für ihre Ruhe, blieben aber noch dort acht Tage aus Furcht vor
               den Heiden.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXVII">
            <p>Als aber der achte Tag kam, kehrte der Abt, nachdem er vom Abzug der Heiden erfahren
               hatte, mit den Brüdern zum Kloster zurück, und auch die übrigen, die dorthin
               geflüchtet waren. Ihr erwähnter Bruder aber scharte einige von den Brüdern und Laien
               um sich und begann sich eifrig zu mühen, daß der Körper am selben Tage dem Grab
               übergeben werde. Und als sie ihn, wie es üblich ist, zum Waschen entkleideten, gab es
               auf ihm keine Anzeichen von Wunden, außer da, wo sich die Kette eingegraben hatte,
               und sie sahen ihn so gesund und unverletzt, daß auch von den meisten am Martyrium
               hätte gezweifelt werden können, wenn nicht das geflossene Blut Zeuge gewesen wäre.
               Diese Kette aber hatte sie vor dem Einbruch der Barbaren abgenommen und neben dem
               Altar versteckt, und später ermahnte sie die, die an ihrer Bahre die Totenwache
               hielten, durch eine Vision, sie von diesem Platz zu holen und neben ihr in den
               Sarkophag zu legen, was sie auch taten.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXVIII">
            <p>Nachdem sie aber den gewaschenen, wieder in Leinen gehüllten Körper in den Sarkophag
               heben wollten, merkten sie, daß ihnen hinderlich sei, daß die selige Jungfrau in der
               letzten Angst einen Schenkel und Arm an sich gezogen und so gekrümmt hatte. Der Geist
               war von ihr gewichen, bevor diese wieder ausgestreckt waren, und so waren sie in der
               Beugung erstarrt. Zweifelsohne müssen Gläubige annehmen, Gott habe das gewollt, um
               die Verdienste seiner Martyrin herauszustellen. In der Menge gingen die
               verschiedensten Gedanken um. Denn die Abtrennung der Glieder hielten sie für ein
               Unrecht an der Jungfrau; den Sarg aber entsprechend der Krümmung der Glieder zu
               formen, erschien mühsam. Als sie so zweifelnd herumstanden, sahen sie, daß dieselben
               Glieder sich wie lebend gerade ausstreckten. Ihr Gesicht aber war von einer fast
               engelhaften Röte übergossen, als ob es sich zu einem Lachen aufheitere. Da waren sie
               auch selbst voll Freude, legten den wertvollen Schatz in den Sarg und, entsprechend
               ihrer Mahnung, die Kette neben sie.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_XXXIX">
            <p>Als nun alles fertig war, kam der Abt mit der Gemeinschaft der Brüder und einer
               zahlreichen Menge, Männern und Frauen, in großer Ehrerbietung. Und sie feierten die
               heilige Messe und opferten im Geist der Demut für ihre Ruhe dem höchsten und wahren
               Priester. Als die Meßfeier vollendet war, schritten sie mit einem Kreuz und dem, was
               für Leichenbegängnisse gebraucht wird, bis zum Ort des Grabes. Dort flehten sie für
               sie voll Vertrauen zu Gott, dem alles lebt, und übergaben diese jungfräuliche Erde
               der ihrer Jungfräulichkeit beraubten Erde unter vielen Tränen. Das geschah im
               neunhundertfünfundzwanzigsten [richtig: 926.] Jahr nach der Fleischwerdung unseres
               Herrn Jesus Christus, der lebt und herrscht als Gott durch Jahrhunderte ohne Zahl.
               Amen.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_cont2">
            <head><supplied>Zweites Buch</supplied></head>
            <head><supplied>Kapitelverzeichnis</supplied></head>
            <list>
               <item n="I">Über die Kerze, die an ihrem Grab stand und dreimal vom Himmel angezündet
                  wurde.</item>
               <item n="II">Daß eine von ihren Mägden nachts die Kirche zum Beten betreten wollte,
                  aber wegen der großen Helligkeit, die sie in ihr sah, nicht einzutreten
                  wagte.</item>
               <item n="III">Daß ein Fenchelsproß rund um ihr Grab im Winter wuchs.</item>
               <item n="IV">Über die Auffindung ihres Kammes.</item>
               <item n="V">Daß der mit diesem Kamm gesegnete geschwollene Kopf eines Mannes die alte
                  Gesundheit wiedererlangte.</item>
               <item n="VI">Daß die selige Rachild, als sie krank war, durch ihren Besuch geheilt
                  wurde.</item>
               <item n="VII">Wie der junge Ulrich an ihrem Grab geheilt wurde.</item>
               <item n="VIII">Daß Engelbert, der Abt des Klosters, anordnete, ihren Jahrestag mit
                  Gesang und Lesungen zu verehren, und daß sie durch eine Vision offenbarte, daß ihr
                  der Tausch des Altartuchs mißfiel.</item>
               <item n="IX">Wie die Schwester der seligen Rachild durch ihren Besuch wieder gesund
                  wurde.</item>
               <item n="X">Über den Tod Hittos, ihres Bruders, und wie Eggibert, sein Nachfolger,
                  durch ihr Verdienst geheilt wurde, als er sein Augenlicht verloren hatte.</item>
               <item n="XI">Über eine gewisse Reginsind, die ihren Festtag einhalten mußte.</item>
               <item n="XII">Daß zwei, die an verschiedenen Krankheiten litten, an ihrem Grab
                  geheilt wurden.</item>
               <item n="XIII">Wie einer, der an Zahnweh litt, berührt durch einen Span von ihrer
                  Wanne gesund heimkehrte.</item>
               <item n="XIV">Wie der Teufel Kebini ins Feuer stieß, und wie sie dem entrissen
                  gleichsam entrückt dalag und gegen Abend wieder zu sich kam.</item>
               <item n="XV">Wie durch göttliche Offenbarung die Leiber der zwei Jungfrauen in die
                  Kirche des heiligen Magnus gebracht wurden, und daß einer der Handwerker, der am
                  Fuß verletzt war, die alte Gesundheit zurück erhielt.</item>
            </list>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_I">
            <p>Also geruhte nach dem Begräbnis der berühmten Streiterin der machtvolle Gott, der
               schon, als sie noch im Fleisch lebte, durch das Zeugnis von Wundern den Sterblichen
               offenbaren wollte, wie treu sie in seinen Geboten wandelte, auch nach ihrer
               Beisetzung durch zahlreiche Wunder der Welt zu erkennen zu geben, mit welchem Ruhm
               sie von ihm im Himmel belohnt worden sei. An ihrem Grab war eine Laterne aufgestellt,
               damit, wenn eine heilige Messe, Vesper oder Matutin gefeiert wurde, ein Licht
               vorhanden sei. Eines Tages löschte sie der Mesner nach Erledigung seiner Aufgaben.
               Als er aber am anderen Tag wiederkam, fand er sie angezündet. Er löschte sie zum
               zweiten Mal aus, fand sie ein zweites Mal wieder brennend und löschte sie aus. Dann
               kam er ein drittes Mal und fand sie brennend. Nun löschte er sie nicht mehr, weil er
               erst herausbekommen wollte, wer da noch seines Amtes walte. Als von den Befragten
               nicht nur nichts Sicheres in Erfahrung zu bringen war, vielmehr sein Fragen allen
               Verwunderung bereitete, ging man gemeinsam zur Laterne. Man hätte verwundert das vor
               dem Feuer fließende Wachs sehen können und dann, daß durch seine Wärme nichts
               vermindert wurde und daß sich das Licht selbst allmählich den menschlichen Blicken
               entzog, so daß man leicht durch dieses Wunder erkannt hätte, daß die selige Jungfrau
               mit der geschmückten Hochzeitskerze in die Ehe des himmlischen Bräutigams einging und
               zusammen mit ihm ›im unnahbaren Lichte wohnte‹.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_II">
            <p>Eine der Dienerinnen dieser Jungfrau verließ eines Nachts ihr Lager und ging zum
               Beten zur Kirche. Diese bezeugte, daß sie eine solche Helligkeit in ihr gesehen habe,
               daß sie von großem Schrecken erfaßt wurde, Gebete vor den Türen vorbrachte und es für
               weniger gefährlich hielt, das in schrecklicher Dunkelheit stehende Bett wieder
               aufzusuchen, als die von himmlischem Licht bestrahlte Kirche zu betreten.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_III">
            <p>Im Herbst, der den Sommer der Passion der seligen Wiborada vertrieb, steckte ihr oft
               erwähnter Bruder einen Sproß von grünem Fenchel an ihr Grab. Dieser schlug durch
               göttliches Wirken Wurzeln in der Erde und blieb über die ganze Winterszeit in seiner
               Grüne. Schließlich wuchs er so, daß er mit seinen Blättern, die wie zu einer Krone
               verflochten waren, das ganze Grab bedeckte. Über das Grünen dieses Sprosses wunderten
               sich nicht nur viele, sondern es wurden auch viele Kranke geheilt durch Einnahme
               einer aus ihm zubereiteten Arznei.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_IV">
            <p>Die selige Martyrin hatte eine Schwester mit Namen Willidrud. Diese stand im
               dreißigsten Jahr, und als sie eine Tochter hatte, wurde sie von ihrer jungfräulichen
               Schwester gebeten, sie solle erlauben, daß diese einige Tage bei ihr bleibe. Als
               diese das erlaubte und sie sich einige Tage bei der Tante aufgehalten hatte,
               erkrankte sie und fiel dem Tode anheim. Die Mutter aber wurde nach Ablauf einiger
               Jahre durch den Tod ihres Mannes Witwe und begann das Grab ihrer Schwester, die zur
               Martyrin geworden war, zu besuchen, und dort hielt sie sich unter Gottes Lob Tag und
               Nacht auf, bis sie im Alter von sechzig Jahren vom Tod heimgesucht wurde. Aber als
               sie noch in ihrem Leibe war, erschien ihr in der Morgendämmerung ihre erwähnte
               Tochter mit freudigem Gesicht und sprach mit folgenden Worten zu ihr: «Bist du wach,
               Mutter?» Diese antwortete: «Ich bin wach.» — «Steh auf», sagte sie, «sag meinem Onkel
               [Hitto], meine Herrin Wiborada sei unwillig darüber, daß ihr Schatz durch seine
               Sorglosigkeit so lange verborgen bleibt.» Aber diese glaubte an einen Geldschatz und
               sagte: «Welchen Schatz soll sie verborgen haben, von der wir hofften, sie habe im
               Himmel an der wahren Glückseligkeit teil, wo sie doch, als sie noch auf der Erde war,
               nicht auf Geld und Schätze zu hoffen schien?» Darauf antwortete jene: «Es ist nicht
               so, wie du vermutest; der Fund des Schatzes wird dir einen solchen Verdacht nehmen.»
               Bald verließ sie da das Bett, ging zum Bruder [Hitto] und berichtete ihm, was ihr im
               Traum offenbart worden war. Und unverzüglich wurde sie von dem Priester aufgerichtet,
               und sie gingen gemeinsam zur Grabstätte der Jungfrau. Da sahen sie ihren Kamm, der,
               ohne an irgendetwas zu hängen, von der Luft getragen wurde. Als ihn die Schwester des
               Priesters mit der Hand berührte, fiel er ihr in die Hand. Da war jener unwillig, denn
               er wollte, daß mehrere Zeugen dieses Wunders würden. Er nahm den Kamm, eilte zum
               Kloster, zeigte ihn dem Abt und der übrigen Gemeinschaft und erzählte beim
               Herumzeigen alles über die Vision. Der Abt des Klosters nahm ihn ehrerbietig auf, und
               als er von dem wunderbaren Schweben gehört hatte, küßte er ihn, lobte und dankte dem
               allmächtigen Gott für seine Auffindung und ordnete noch am selben Tag an, daß er in
               Silber gefaßt ans Grab der Jungfrau gehängt werde.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_V">
            <p>Es scheint nicht unpassend, an dieses Wunder folgendes anzuschließen, daß nämlich
               einer, dem eine Schwellung des Kopfes, die durch eine Verletzung der Augenbraue
               entstanden war, die Hoffnung für sein gegenwärtiges Leben genommen hatte, als er mit
               dem Kamm von obengenanntem Priester gesegnet wurde, die frühere Gesundheit
               erlangte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_VI">
            <p>Um diese Zeit erkrankte die selige Rachild und wurde von solcher Schwäche erfaßt, daß
               sie beinahe drei Tage und Nächte hindurch geradezu bewußtlos dalag. In der dritten
               Nacht aber erlangte sie um die Zeit des Hahnenschreis ein wenig wieder das Bewußtsein
               und begann die Hilfe der Martyrin zu erflehen. Die geistige Mutter nun erhörte die
               Stimme ihrer Tochter in der Not und erschien mit hellen Strahlen eines himmlischen
               Lichts und dem Duft eines süßen Wohlgeruches und lehnte ihr Haupt an das der
               Darniederliegenden, ›legte ihre Hand leicht auf ihre Brust‹ und verharrte so eine
               Weile. Nach kurzer Zeit aber wurde sie zusammen mit dem Licht den menschlichen
               Blicken entzogen, doch der Duft von Wohlgeruch hielt sich bis zum Morgen. So wich die
               Schwäche von der Tochter, als die Mutter kam, und als sie ging, kehrte die alte
               Gesundheit zurück.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_VII">
            <p>Ein Jüngling namens Ulrich mühte sich in der Klostergemeinschaft des heiligen Gallus
               um die Muse der Schule. Eines Tages erkrankte er, und die Krankheit brachte ihn so
               weit, daß man nicht geglaubt hätte, bei seinem abgemagerten Zustand beherrsche noch
               der Geist das Gebein. Er wurde ans Grab der Jungfrau gebracht, und sobald er ihre
               Hilfe anzuflehen begann, schlief er ein. Bald aber erwachte er und verlangte zu
               essen. Es wurde gebracht, und er aß, genas und kehrte gesund zum Kloster zurück.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_VIII">
            <p>Engelbert, der Abt des Klosters, ›nahm ins Innerste seiner Sinne‹ diese Zeichen ihrer
               Tugenden auf, und als ihr Jahrestag kam, gebot er ihrem oftgenannten Bruder, ihn
               festlich zu begehen mit Gesang und Lesungen, wie es beim Fest einer Jungfrau üblich
               ist. Das übernahm jener gern und bemühte sich so sehr, diesen Tag zu ehren, daß er
               auch den Altar mit einem feineren Tuch als gewöhnlich verhüllte. Das aber, mit dem er
               an gewöhnlichen Tagen verhüllt war, hatte die selige Jungfrau mit eigenen Händen
               gewebt. Als er nach der Matutin sich dem Schlaf überlassen hatte, erschien ihm im
               Traumgesicht die glorreiche Martyrin und bedankte sich für die Verehrung, billigte
               aber weniger den Tausch des Altartuchs. Er erwachte, stand sofort auf und verhüllte
               den Altar, wie sie es wollte.</p>
         </div>
         <div corresp="#vw2_2_IX">
            <p>In einer Gegend, die Frickgau heißt, wo an der einen Seite die Aare vorüberfließt, an
               der anderen der Rhein, lebte eine Mutter und Hausfrau namens Blitdrud, eine Schwester
               der seligen Rachild. Sie wurde eines Tages so schwach, daß Zähne und Füße ihr den
               Dienst versagten und sie manchmal kaum im Bett, manchmal überhaupt keine Ruhe finden
               konnte. Als sie sich lange in diesem Leiden abhärmte, begann sie schließlich, die
               selige Wiborada anzurufen. Und sofort erlangte die Bittende das Mitleid des Herrn und
               sah die angerufene Jungfrau an ihrer Seite stehen, und daß sie ein Teil von violettem
               Leder, das die Form einer Scheide bildete, über sie warf, mit folgenden Worten: «Du
               hast dir Ruhe gewünscht, also ruhe!» Bald schlummerte sie ein und schlief tief die
               Nacht hindurch und den größten Teil des folgenden Tages. Dann wachte sie auf und
               verlangte zu essen. Als ihr gebracht wurde, aß sie mit gutem Appetit. Und in nur
               kurzer Zeit begann sie zu genesen, sodaß sie nach einigen Tagen mit einer Gabe das
               Grab ihrer Helferin besuchte und allen, die sie da traf, den Grund für ihr Opfer
               bekanntmachte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
