<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#vw2_prol">
            <head>Herimanns, Mönch in St. Gallen, Vorrede zum Leben der heiligen Wiborada, Jungfrau und
               Martyrin Christi.</head>
            <p>Den modernen Schriftstellern wird meist von den Vätern vorgehalten,
               sie veränderten die Überlieferung der Alten in Schrift oder Tat, und vorgeworfen, sie
               träten ihre Tugenden mit Füßen und ließen nichts als ihre eigenen Werke gelten. Doch
               muß man der Väter ehrwürdiges Alter in Betracht ziehen, das sie des Verdachtes
               enthebt, daß sie irgendetwas tadelten, nicht weil sie es für plump und abgeschmackt
               halten, sondern nur, weil es neu ist ›und weil sie nur gelten lassen, was ihnen
               selbst gefiel, oder weil es sie geniert, sich Jüngeren zu fügen und als Alte das
               wertlos zu nennen, was sie als bartlose Knaben einst erlernten‹. ›Ich bin nicht
               persönlich dem Livius gram und nicht der Meinung, daß seine Gedichte getilgt werden
               sollen‹. Denn da ich las, daß einer der Früheren Gott gebeten habe, den Geist
               irgendeines Menschen zu erwecken, um seine Jungfrau Wiborada, schön an so vielen
               Tugenden, mit einem zierlicheren Stil gefällig darzustellen, wozu soll ich dann erst
               von den Späteren sprechen, die sich dies gewünscht haben, da doch schon einige von
               ihnen sich an diesem Werk versuchen wollten, wenn ein Aufschub ihres zeitlichen
               Lebens ihren Wünschen entsprochen hätte. Dennoch hatte ich niemals im Sinn, so etwas
               anzufangen, indem ich einmal die Ungeschliffenheit meines Geistes erwog, dann
               wiederum, damit man nicht von mir glaube, ich wolle durch meinen Eifer zu meinen
               Gunsten die Nachlässigkeit der Väter kritisieren. Diese Kritik geschieht gewöhnlich
               auf zwei Arten: entweder aus freien Stücken, wenn sich einer überheblich anmaßt, ›den
               schlafenden Homer‹ zu wecken, oder wenn sich einer wie Tucca und Varius nach Virgils
               vorzeitigem Tod gehorsam bemüht, nur das ›Überflüssige‹ abzuschneiden. Zu jenem ruft
               die Überheblichkeit auf, zu diesem zwingt der Gehorsam. Der Gehorsam, wie ihr wißt,
               ihr Lieben, ist uns notwendig, wenn wir in Vollkommenheit den Ertrag der Freiheit
               gewinnen wollen. Denn obwohl ihn jedes menschliche Geschöpf gegenüber Gott leisten
               muß, wie der Apostel mahnt, betrifft es dennoch besonders jene, unter deren Leitung
               wir in den Klöstern leben und von denen wir genau wissen, daß sie vor dem strengen
               Richter Rechenschaft ablegen werden für unsere Vergehen und daß es, wenn sie sich
               entschuldigen können, unsere Verdammung bedeutet.</p>
            <p>Als du, ehrwürdiger Vater Ulrich,
               im Jahre 1072 der Fleischwerdung des Herrn durch seine wunderbare Fügung zu dieser
               Leitung berufen und zum Nachfolger deines Abtes Nortpert guten Andenkens, der 38
               Jahre über die Herde des heiligen Gallus gewacht hatte, nicht nur aufgrund einer
               erfreulichen Anordnung, sondern auch durch die gemeinsame Wahl der Brüder erhoben
               wurdest, da hast du mir, wie es deiner Väterlichkeit gefiel, die Last aufgebürdet,
               die ich früher scheute, meiner Nichtigkeit aufzuerlegen, nämlich mich zu bemühen, das
               Leben der denkwürdigen Jungfrau, das bisweilen wegen der Einfalt verschiedener
               Schriftsteller im Überfluß der Worte gleichsam in Blättern wuchert, mit der Sichel
               knapperen Ausdrucks zu stutzen. Ich aber habe, obwohl ich in diesem Gehorsam mir
               bewußt bin, eine untragbare Last meinen schwachen Schultern aufzuladen, dennoch nicht
               die Zunge zu Worten des Widerspruchs gespitzt und vorgezogen, eher unter dem
               Rutenbündel deiner Vorschriften zu sterben, als diesen zu widersprechen und in den
               Ruf des Ungehorsams zu geraten. ›Auch will ich ‹— um mit einem Grammatiker zu
               sprechen — ›ein Beispiel vor Augen stellen, damit es die andern nicht verdrieße, das,
               was ich in Unkenntnis übergangen oder falsch gesagt habe, — denn ich glaube, daß
               nichts an menschlichen Erfindungen wirklich vollkommen sein kann — durch eigenen
               Fleiß hinzuzufügen oder zu verändern.‹ Aber bevor ich daran gehe, die mir
               aufgebürdete Last abzutragen, meine ich, es sei der Mühe wert, kurz vorzutragen,
               durch welche Männer die wunderbaren Taten dieser Jungfrau den Nachfahren zum
               erstenmal bekannt wurden, damit keiner den Makel der Fehlerhaftigkeit meinem Buch
               anlaste, wenn eröffnet wird, daß ich nicht ein neuer Autor dieses Berichtes bin,
               sondern vielmehr Gefolgsmann anderer Autoren. In jener Zeit also, als der ehrwürdige
               Craloh die klösterliche Gemeinschaft des heiligen Gallus leitete, war darunter auch
               ein Bruder namens Ekkehard, ein Mann, der nur aus Weisheit und Tugenden bestand. Als
               dieser einmal fast an der Wassersucht gestorben wäre, gelobte er der heiligen
               Wiborada, alles, was er über ihre Heiligkeit in Erfahrung bringen könnte, schriftlich
               niederzulegen, wenn sie ihm alsbald ein Heilmittel bei Gott erbitte. O du großer Arzt
               mit Rute und Stab, o du, der du die Heiligkeit deiner Erwählten vermehrst! Auf der
               Stelle kam ihm in den Sinn, sich die Kutte der Martyrin bringen zu lassen und sie auf
               die wassersüchtigen Glieder auszubreiten. Sobald dies verrichtet war, fühlte er sich
               sofort etwas besser und nach wenigen Tagen war er wieder vollständig gesund. Da
               erinnerte er sich an sein Gelübde, suchte Kebeni auf, die der heiligen Jungfrau von
               ihrer Wiege an bis zum Zeitpunkt des Todes diente, und erzählte ihr, durch welche
               Gelübde er sich verpflichtet hatte, und daß er am nächsten Tag zu ihr kommen werde,
               um ausführlicher von ihr über dieses Thema unterrichtet zu werden. Bei seinen Worten
               wunderte sie sich sehr und fürchtete sich auch nicht wenig, weil die Krankheit des
               Vergessens das, was von ihr zu erfragen war, schon längst aufgesogen hatte.
               Schließlich warf sie sich auf den Rat eines Priesters am Grab ihrer Herrin nieder, um
               darum zu beten, daß jener selbst, der durch Esdras das von den Chaldäern verbrannte
               Gesetz wieder aufrichten wollte, die Verdienste seiner Martyrin, inwieweit sie nach
               der Erinnerung der Menschen in Vergessenheit geraten waren, durch sie enthüllen möge.
               Nachdem sie noch mehr Bitten dieser Art verrichtet hatte, erhob sie sich und trat mit
               nicht minderer Angst aus der Basilika, als sie hineingegangen war. Denn sie wußte
               nicht, daß ihr der Trost sehr nahe war. In der folgenden Nacht aber, als sie sich dem
               Schlaf hingegeben hatte, schien es ihr, als ob sie nochmals den Ort des Gebets
               aufsuchte und als ob die selige Jungfrau ihr ein Pergamentstückchen mit goldenen
               Buchstaben entgegenhielt und dazu sprach: «Nimm das Gewünschte!» Bald wachte sie auf,
               jede Gebrechlichkeit ihres Vergessens war weggeblasen, sie verfügte so vollkommen
               über die Kraft ihrer Erinnerung und war am folgenden Tag nicht nur ganz beruhigt
               darüber, was sie besagtem Bruder antworten solle, sondern lud darüber hinaus von sich
               aus dazu ein, ihm das gewünschte Thema von Anfang an bis zum Empfang des
               Siegespreises mit der Martyrerpalme mitzuteilen. Jener aber ›nahm es ins Innerste
               seiner Sinne auf‹ und in glühender Aufmerksamkeit rief er mit dem Psalmisten aus:
               ›Mir obliegen, Gott, Gelübde gegen dich, Dankopfer, die ich darbringen will, denn du
               hast mich dem Tode entrissen‹ Aber als er zum Teil diese Gelübde erfüllt hatte, wehe,
               kam ihm der schreckliche Tod zuvor. Doch hatte er für sein Vorhaben viele Erben. Da
               aber das Wissen einzelner verschieden ist, vermischten sie bisweilen weniger
               Notwendiges mit Notwendigem. Ich, der ich ihren Spuren nachsetze, habe mich darum
               bemüht, das, was mir der Erinnerung wert schien, knapp zusammenzutragen, um die
               Heiligkeit dieser Jungfrau zu bestätigen, nicht um jenen einen Vorwurf zu machen,
               sondern weil es der Wahrheit mehr entspricht, besonders aber, um dir zu gehorchen,
               wie ich oben schon gesagt habe, ehrwürdigster Vater. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
