<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<?xml-model href="../../tei-vanilla/tei_vanilla.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <ab/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Zum Inhalt</head>
            </div>
            <div>
                <p rend="no-indent">Am 1. Mai 926 erlitt die Rekluse Wiborada den Martyrertod durch die in St. Gallen
                    einfallenden Ungarn. Sie hatte ihre vermauerte Zelle an St. Mangen nicht
                    verlassen und war als einzige am Ort zurückgeblieben.</p>
                <p>Um 960/970 wurde ihr Leben nach Berichten von Augenzeugen, vor allem Wiboradas
                    Bruder Hitto, der Mönch in St. Gallen war, aufgeschrieben. Der Verfasser dieser
                    Vita war nach glaubhafter Tradition Ekkehart I. von St. Gallen. Um 1075 ist
                    diese älteste «ottonische» Vita in den Stil des XI. Jahrhunderts vom St. Galler 
                    Mönch Herimannus umgeschrieben worden.</p>
                <p>Diese elektronische Ausgabe enthält die kritische Edition dieser beiden vorzüglichen, wenig
                    bekannten lateinischen Lebensbeschreibungen, die für die Geschichte im
                    allgemeinen, die Kirchen-, Literatur- und Kulturgeschichte im besonderen von
                    Interesse sind. Eine deutsche Übersetzung ist als Paralleltext beigegeben. In
                    der Einleitung sind die wesentlichen kult- und literaturgeschichtlichen Fragen,
                    die handschriftliche Überlieferung und die Prinzipien der Edition behandelt.</p>
                <p>Die erste Ausgabe der Wiborada-Viten (1983) erschien als Band 51 der Mitteilungen zur
                    Vaterländischen Geschichte des Historischen Vereins St. Gallen. Diese zweite,
                    verbesserte Auflage erscheint mit Blick auf das 1100-jährigen Todesjahr Wiboradas, einer
                    markanten Frauengestalt des ʻEisernen Jahrhundertsʼ (<hi rend="it">saeculum
                        ferreum</hi>), die im alemannischen Raum viel verehrt wurde.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
